Dördüncü bölüm

(1990-1996)

“İstanbul’da, 4. Levent’te ev tutulmuştu. 9 mayıs-21 mayıs arası bu evde kaldık. Sonra Bahçelievler’e taşındık. Adresi herhalde, Koza 27 numaradaydı. Abdullah 1990-1992 yıllarında işsizdi. Laleli-Aksaray’daki arkadaşlarının yazıhanelerine gidip otururdu.

Fransa’dan büyük parayla dönmüştüm. Orada sosyal yardımdan aldığımız parayla geçindik. Ali Bey’in[1] getirdiklerini biriktirmiştim. O dönemde bu parayla geçindik.”

Abdullah Çatlı, Türkiye’de ilk “resmî” adımını 25 nisan 1990 tarihinde attı. “Mehmet Özbay” kimliğiyle İstanbul Beşiktaş Kaymakamlığı Nüfus Müdürlüğü’nden, 201-150837 seri numaralı nüfus cüzdanını aldı.

Sahte nüfus cüzdanı Çatlı’ya ilk rahat nefesini aldırdı.

Ardından, sürücü belgesi geldi…

18 mayıs 1990 tarihinde, Konya Selçuk’taki Özel Hodaloğlu Sürücü Kursu’na, yine “Mehmet Özbay” kimliğiyle başvurdu.

Buradan 24 eylül 1990 tarih ve 622125 C seri numaralı (90-18) 1568 numaralı sertifikaya, 11 aralık 1990 tarihinde Konya Cumhuriyet Savcılığı’ndan sabıkası olmadığına dair aldığı belgeyi ekleyip, İstanbul Emniyet Müdürlüğü’ne müracaat etti.

Müracaatının aynı günü, yani 18 aralık 1990 günü ehliyet sahibi oldu. Fotoğrafının bulunduğu ehliyet, E sınıfı, G 680465 seri ve 879592 numaralıydı.

Tek tek aldığı kimliklerle kendi sorununu kendisi halletti.

Peki, ya okula başlayacak olan kızları hangi kimlikle kaydedilecekti?

“Eşime dedim ki: ‘Benim soyadım Çatlı, çocukların soyadı Çatlı, biliyorsun çocuklar tahsil yapmak zorunda. Bir problem çıkar mı?’ Bana dedi ki: ‘Hiç çekinmeyin, problem çıkmaz.’ Ben üsteledim, ‘İstersen boşanalım, ben kızlık soyadımı alayım, çocuklar da benim soyadımı alsın, okula öyle devam etsinler’ dedim. ‘Hayır kesinlikle gerek yok, rahatız’ dedi.”

“Türkiye’ye dönünce babam beni Saint-Benoit Fransız Koleji’ne yazdırdı. Doğru düzgün Türkçe bilmiyordum. İlk gün okula beni babam götürdü. İstiklal Marşı çalındı, sonra herkes sınıflara gitti. Babam da benim sınıflara doğru gittiğimi görünce, bahçeden ayrıldı. Birden aklıma geldi. Peki, bana adımı sorarlarsa ne diyecektim? Yani biz şimdi hangi soyadını almıştık. Hemen eve koştum, babama sordum. Çatlı soyadını kullanacaktım.

Babam Çatlı soyadında çok ısrar ederdi. Bize sık sık, ‘Evlenseniz de soyadınızı değiştirmeyeceksiniz’ derdi. Babam sert görünüşlü biriydi. Ancak şaka yollu bize takılmadan da edemezdi: bana bazen ‘Adile Naşit’, bazen de ‘İnatçı Keçi’ derdi. Okul çıkışı beni almaya gelirdi, tüm kız arkadaşlarım ona hayrandı.”

“İdealist” Çatlı

Abdullah Çatlı kendini güvenceye aldıktan sonra, eski arkadaşlarıyla sık sık buluşmaya başladı. Bu arada birçok “silah arkadaşı” cezaevinden çıkmıştı.

İstanbul’da sık sık toplantılar yapılıyordu.

Çatlı toplantılarda hep aynı sözleri tekrarladı: “Bizim arkadaşlarımıza eziyet eden Zeki Kaman, Dürüst Oktay gibi polislerle, Nurettin Soyer gibi askerî savcılardan kesinlikle intikamımızı almalıyız.”

Ülküdaşları, Çatlı’nın geçmişlerde yaşayan bu sözlerini şaşkınlıkla dinliyorlardı.

Ancak kısa bir zaman sonra Çatlı da, ülküdaşları gibi Türkiye’nin yeni dönemine ayak uydurdu. Toplantılarda, şirketler kurarak para kazanmanın yollarını tartışmaya başladı…

Toplantıların bir önemli gündemi de, yeraltı dünyasına giren Ülkücülerle ilişkiye geçmekti.

Ancak Türkiye’de güç olabilmek için siyaseten kuvvetli olmak gerektiğine hepsi inanıyordu…

İşte bu sohbetlerden biri basına yansıdı.

Haftalık 2000’e Doğru dergisine, MİT antetli, MİT Müsteşarı Korgeneral Teoman Koman imzalı (sayı: 32.42.44/ 00-116) bir “bilgi notu” geldi.

İlk bakışta, bu “bilgi notu”nun da, daha önce sık sık medya kuruluşlarına gönderilen sahte MİT mektuplarından bir farkı yoktu.

Ama “bilgi notu”ndaki iddiaları bugün tekrar okuduğumuzda hiç de yabana atılır gibi olmadığını görüyorsunuz:

“7 ekim 1990 günü, Ankara’da siyasî organizasyonun il başkanlarıyla yapılan toplantının akabinde, Ülkücülerin İslamî kesiminin önde gelen isimlerinden Muhsin Yazıcıoğlu ve Mustafa Mit’in, zaman zaman kendilerine yakın buldukları Ülkücülerle yaptıkları sohbetlerde, Genel Başkan Alpaslan Türkeş’in genel başkanlıktan kendi isteğiyle ayrılması gerektiğini, genç ve dinamik bir başkana ihtiyaç duyulduğunu, bu adayın kendisi (Muhsin Yazıcıoğlu) olduğunu; yine Muhsin Yazıcıoğlu, Muharrem Şemsek, Mustafa Mit ve GKSOD eski genel başkanı Metin Tokdemir’le birlikte ABD Büyükelçiliği’nde CİA mensubu olarak görev yapan bir şahısla (ismi belirlenemedi) görüşme yaptıkları ve bu görüşmede, kendilerinin CİA denetiminde çalıştığını bildikleri ‘Gladio’ (Roma Kılıcı) olarak anılan antikomünist gizli örgütün tüm NATO ülkelerindeki Neofaşist gruplarla işbirliği yaptığının kesin olduğunu; 12 Eylül öncesi Türkiye’de MHP yöneticileriyle irtibatlı olduklarını, son günlerde meydana gelen olaylar sebebiyle Ülkücü taraftarlarının işbirliği yapmak istedikleri hususunu ifade etmişlerdir. Arz ederim.”

Bu bilgilerin ne kadarı doğru henüz bilinmiyor. Bilinen bu toplantıların o günlerde sık sık yapıldığı…

Bu arada bir noktaya daha işaret etmek gerekiyor: Abdullah Çatlı’nın cezaevinden kaçtığı tarih ile tetikçi Ülkücülerin cezalarını çekip cezaevlerinden çıkış tarihleri de, ne tesadüftür ki aynıydı…

ANAP kulisinde

Artık sahte kimliklerle yaşamak istemeyen Abdullah Çatlı, Türkiye’ye geldiği 1990 yılı başında ANAP’taki eski Ülkücü arkadaşlarıyla sık sık görüştü.

Ankara’ya geldiğinde ANAP Ankara Milletvekili ve TBMM Adalet Komisyonu Başkanı Alpaslan Pehlivanlı’nın Meclis’teki odasına gidip sohbet ediyor, Meclis lokantasında yemek yiyordu.

Çatlı’nın ANAP’lı Pehlivanlı’nın yanına sık gitmesinin nedeni, Adalet Komisyonu başkanı eski ülküdaşının, kendisine, bir türlü kurtulamadığı Bahçelievler Katliamı davasında yardımcı olmasıydı…

TBMM Adalet Komisyonu Başkanı Pehlivanlı, bu konuda elinde bir yetkisi olmadığını söylüyordu her seferinde.[2] Fakat sonunda Çatlı için bir umut ışığı doğdu.

Yakında ANAP kongresi yapılacaktı. Eğer Yıldırım Akbulut genel başkanlığı kazanırsa, Alpaslan Pehlivanlı büyük bir ihtimalle Adalet bakanı olacaktı.[3]

Çatlı’ya söz verdi: “Adalet bakanı olursam, söz, o zaman senin için bir şeyler yapacağım!”

Abdullah Çatlı bu nedenle gece gündüz demedi, ANAP kongresi öncesi kulis yaptı. Delegelerin neredeyse üçte birini oluşturan eski Ülkücü arkadaşlarından, Yıldırım Akbulut’u desteklemelerini istedi. Çatlı kulis çalışmalarını, Kadir Aksoy’un Ankara Dedeman Oteli’nin yanındaki Büklüm Sokak’ta bir dairede sürdürdü.

Ancak Çatlı’nın isteği olmadı, ANAP kongresini Mesut Yılmaz kazandı.

Kongre günü Abdullah Çatlı, ablasının hasta olduğunu, bu nedenle eniştesiyle Nevşehir’den Ankara’ya geldiğini öğrendi.

Ankara’da nerede kaldıklarını öğrenmek için eniştesinin Ankara’da oturan kardeşini telefonla aradı. Tesadüf, orada kalıyorlardı. Eniştesine telefonda, “Evin numarasını vermeyin, sadece hangi sokakta olduğunu söyleyin, ben sizi bulurum” dedi.

Öyle de yaptı. Akşam 21.30’da eve telefon etti: “Evin bulunduğu sokaktayım, beş dakika sonra dairenin ışıklarını birkaç kez yakıp söndürün, ben nerede olduğunuzu anlarım.”

Evin lambaları yakılıp söndürüldü ve abla kardeş yıllar sonra buluştular.

Abdullah Çatlı, bir yandan hükûmette olan bir partinin kongresinde kulis yapacak kadar rahat davranıyor, öte yandan akrabalarıyla buluşurken gizlilik yöntemlerine başvuruyordu. Neden?

Bu, olsa olsa Çatlı’nın bu tür gizli işleri sevmesinden ve alışmış olmasından ileri geliyordu.

Eniştesi ve ablasını ertesi gün alıp İstanbul’a götürdü. Şehrin en güzel yerlerinde ağırladı. Eniştesi o günleri şöyle anımsıyor:

“Vallahi bir yemeğimizin faturası bile benim memur maaşımdan fazlaydı. Hatta hiç unutmam, o kadar para veriyoruz, israf olmasın diye tüm yemekleri son lokmasına kadar yemeğe çalışırdım. Abdullah yakınları için parayı hiç esirgemeyen biriydi.”

Haluk Kırcı’yla yeniden buluşuyor

Abdullah Çatlı çok para harcıyordu. Bu paranın kaynağı neydi?

Ticaret olabilir miydi?

18 temmuz 1991 tarih ve 2819 sayılı Türkiye Ticaret Sicili gazetesinde yayımlanan şirketin kurucuları arasında kendisi yoktu ama onu temsilen kardeşi Zeki Çatlı vardı.

Yıllar sonra, 1989 yılında şartlı tahliyeyle cezaevinden çıkan Haluk Kırcı’yla yine bir araya gelmiş, birlikte ticarete soyunmuştu. Şirketin kurucuları arasında Bahçelievler Katliamı’na katılan bir isim daha vardı: Ahmet Ercüment Gedikli.

Şirketin adı: Promesse Tıbbî Malzeme ve Tekstil Sanayii Ticaret Limited.

Ortaklar şu isimlerden oluşmuştu:

a) Ali Rıza Önen. TC uyruklu. Çağdaş Yapı Koop., G. Blok, A Kapı, Kat 2 Ümraniye-İstanbul.

b) Uğur Akbaş. TC uyruklu. Sarı Yakup Mah. Yeni Cami Sok. No. 31 Adana.

c) Zeki Çatlı. TC uyruklu. Kapucubaşı Mah. Menekşe Sok. No. 3/5 Nevşehir.

d) Ahmet Ercüment Gedikli. TC uyruklu. Kozyatağı Oyak Evleri, A Grup, No. 6/11 Erenköy-İstanbul.

e) Haluk Kırcı. TC uyruklu. Ali Ravi Cad. No. 73/3 Erzurum.

Annesini ve babasını daha öğrencilik yıllarında kaybeden, Erzurumlu arkadaşlarının “Esmeray”, Ankara’daki ülküdaşlarının “İdi Amin” adıyla tanıdığı Haluk Kırcı, yoksul bir ailenin yedi çocuğundan biriydi. On yıl kaldığı cezaevinde harçlığını hep Ülkücü arkadaşlarından aldı.

12 Eylül 1980’den önce eli kanlı olan birçok arkadaşı gibi, 12 Eylül’den sonra “vicdanının sesini dinleyip” İslamiyet’i keşfetti.

Cezaevinde kendisini okumaya veren Haluk Kırcı, “davaya katılan gençlere” eski deneyimlerini anlatmak için Genç Arkadaş adlı bir kitap yazdı. Cihad Yayınları’ndan çıkan kitabın birinci baskısı, 1991 yılının ocak ayında yapıldı.

“Çağrımız İslam’da diriliştedir” diyen Haluk Kırcı, 198 sayfalık kitabında, Ülkücülerin nasıl örgütleneceği, şehir gerillası taktiklerinden nasıl ders alınacağı, itaatsizliğin önüne nasıl geçileceği, üniversitelerde solcularla nasıl mücadele edileceği ve kitle iletişim araçlarından nasıl yararlanılacağını bir bir yazıyordu…

Namık Erdoğan

Ancak Haluk Kırcı da cezaevinden çıktıktan sonra, tıpkı Abdullah Çatlı gibi bu görüşlerini hemen değiştirip para kazanmanın yollarını aramaya başladı…

Haluk Kırcı sağlık sektöründe ilk önemli ihalesini Şişli Etfal Hastanesi’nin temizlik işini alarak yaptı. Daha sonra Sağlık Bakanlığı’na ameliyat önlükleri ve eldivenleri sattı.

Sağlık Bakanlığı’nın “köşe başlarında”, hep eski Ülkücü arkadaşları vardı. Çatlı ve Kırcı, zamanla bakanlığa tıbbî malzeme satan ıtriyat firmalarına da aracılık yapmaya başladılar. İyi para kazanıyorlardı.

İşler iyiydi. Ama Sağlık Bakanlığı Teftiş Kurulu Başkan Yardımcısı Namık Erdoğan, ihalelerde birtakım “dümenler” döndürüldüğünü anlamıştı. Üstelik aldığı tehditlere rağmen olayın üzerine gidiyordu.

Bu namuslu bürokrat, 9 mayıs 1994 tarihinde akşam saat 20.00 dolaylarında Ankara Selanik Caddesi’ndeki Numuneliler Lokali’nden ayrılıp özel arabasıyla evine giderken kaçırıldı. Cesedi, Kırıkkale yakınında, Kızılırmak’ın kenarında bulundu!

Sultan Tekstil

Ortakları arasında gözükmese de, Abdullah Çatlı’nın kurduğu ikinci şirket, Aziz Dal ve Mehmet Şirin Durmuş’la birlikte kurdukları Sultan Tekstil’di…

“Kanarya Yolu, Güvercin Caddesi, 13/3 Küçükçekmece-İstanbul” adresindeki Sultan Tekstil’in perde arkasında Yaşar Öz vardı.

Yaşar Öz, sektöre yabancı biri değildi. İngiltere’de tekstil işleriyle ilgilenmişti. Abdullah Çatlı’ya tekstil işine girmesini Yaşar Öz önermişti. Zaten resmî olarak gözükmemesine rağmen, şirketin gerçek ortakları arasında Serpil İpek, Aydın İpek kardeşler, Haluk Kırcı, Meral Çatlı gibi isimler de vardı.

Gökçen ve Meral Çatlı bu şirketi şöyle anlattılar:

“Babam, Haluk (Kırcı) Abi’yle birlikte ticaret kursuna gittiler. Ancak babam bir süre sonra bıraktı, Haluk Abi devam etti. Haluk Abi babamdan daha yırtıktı, yani ticareti daha iyi beceriyordu. Babam ağır bir insandı. Kot işine girdiler, ancak belli sayıda kot üretmek gerekiyordu, yapılamadı.”

“Sultan Tekstil 1991 yılında kuruldu, 1995 yılında iflas etti. Şirketin ortakları; kocam, ben, Haluk Kırcı, Aydın İpek ve Serpil İpek kardeşlerdi. Bu iki kardeşin babaları ölünce, aralarında sorun çıktı. Aslında önceleri işler iyiydi. Ameliyat elbisesi, eldiven filan yapıp satıyorduk, ancak sorun çıkınca şirket battı. Kocam şirketten BMW otomobil alıp hissesini devretti.”

Şirket iflas etmişti, ancak Abdullah Çatlı ve Haluk Kırcı ikilisi, bu süre zarfında İstanbul’da “başlarını sokabilecek” birer ev aldılar.

Çatlılar, 1992 eylülüne kadar Bahçelievler’deki evlerinde kirada oturduktan sonra, 1992’nin eylül ayında İstanbul’un en lüks semtlerinden biri olan Florya’da dubleks bir daire alıp, zevkli ve pahalı bir biçimde döşediler.

Haluk Kırcı, Susurluk Kazası’na kadar Avcılar’da oturuyordu. Nikâh şahitliğini dönemin Erzurum valisi Mehmet Ağar’ın yaptığı eşi Vesile ve kızı Hazal’la mutlu bir yaşam sürdüren Haluk Kırcı, Avcılar Sanayi Sitesi’nden bir de işyeri sahibi oldu.

Biri yurtdışında altı yıl, diğeri Türkiye’de on yıl cezaevinde yattı. Bir araya geldiklerinde şirket kurabilecek parayı hemen buldular. Şirketlerinin malî durumu iyi değildi. Buna rağmen altlarına pahalı arabalar çekip, dubleks lüks daireler almışlardı.

Paranın kaynağı neydi? Ticaret olmadığı belliydi.

Nevzat Bor, 1970’li yıllarda Abdullah Çatlı’nın sağ koluydu. Yedikleri içtikleri ayrı gitmezdi.

Çatlı cezaevinden kaçıp Türkiye’ye geldiğinde, yardımına ilk koşan kişilerden biri de Nevzat Bor’du.

Ama ticaret bu iki eski dostun arasını açtı.

1992 yılında Çatlı ve Kırcı Orta Asya’ya 400 bin dolarlık şeker ihraç etmek için, Nevzat Bor’un bölgedeki ilişkilerinden yararlanmak istediler.

Nevzat Bor, iki eski arkadaşına kefil oldu. Hatta Çatlı ve Kırcı parayı peşin aldılar. Ancak, gel zaman git zaman şekerler bir türlü bölgeye gönderilmedi.

Bu olay üzerine Nevzat Bor, Çatlı ve Kırcı’ya darıldı ve bir daha hiç konuşmadı!

Ticarette bu kadar başarısız olan Çatlı-Kırcı ikilisi, sahi bu paraları nereden buluyorlardı? Paranın kaynağı ticaret olamayacağına göre, acaba neydi? Yoksa uluslararası bazı ihaleler mi? Mantık yürüterek bulmaya çalışalım:

Çatlı, Uğur Mumcu’yu arıyor

Abdullah Çatlı, 6 haziran 1992 tarihinde Mehmet Özbay adını vererek, Cumhuriyet gazetesinin Ankara bürosundan Uğur Mumcu’yu aradı. Uğur Mumcu’yu bulamadı ama “Zırhlı araç yolsuzluğuyla ilgili görüşecektim” şeklinde mesaj bıraktı.

Aradan yıllar geçti, MİT görevlisi Mehmet Eymür, 24 temmuz 1997’de İstanbul DGM’de görülmekte olan Susurluk davasında ifade verdi. Bu ifadesinde, “Uğur Mumcu’ya, Abdullah Çatlı’nın Türkiye’de olduğunu ve kullanılmakta olduğunu söylediğini” anlattı. Eymür, Mumcu’ya “Bu kullanılmaya karşı olduğunu” da belirtmişti.

Bu ifade üzerine bir açıklama yapan Uğur Mumcu’nun ağabeyi Ceyhan Mumcu, Eymür’ü, “Çatlı’nın nasıl kullanıldığını ve mesai arkadaşlarını tek tek açıklamaya” davet etti.[4]

Bu açıklamadan sonra Ceyhan Mumcu ile Mehmet Eymür arasında bir telefon görüşmesi geçti. Görüşmede Eymür, Ceyhan Mumcu’ya, “Abdullah Çatlı’ya resmî görev verilmesine hep karşı çıktım. Ama arkasında, ikisi bakan düzeyinde olmak üzere, birçok siyasî vardı. Gücümüz yetmiyordu. Bu yüzden bu durumu Uğur Mumcu da dahil olmak üzere herkese haber verdim. DGM’de söylediğim budur, tutanaklara doğru geçti, incelerseniz görürsünüz” dedi.

Eymür bu arada ilginç bir bilgi de verdi: “Zırhlı araç yolsuzluğuyla uğraştığı için Uğur Mumcu’ya suikast yapılacağına dair bir ihbar almıştık. Uğur Mumcu’ya haber verdik ve bu suikastı biz önledik” dedi.

Uğur Mumcu’ya “zırhlı araç yolsuzluğu” yüzünden suikast yapılacağı haber alınıyor.

Abdullah Çatlı, Uğur Mumcu’yu arayarak, “Zırhlı araç yolsuzluğuyla ilgili görüşecektim” diyor.

Çatlı’nın zırhlı araç alımlarıyla ne ilgisi vardı? Uğur Mumcu’yu bu konuyla ilgili olarak araması, bu çetrefilli işlerin neresine düşüyor?

Bu soruların yanıtlanmasını zamana bırakıyoruz ve tekrar Çatlı’nın İstanbul günlerine dönüyoruz.

“Şahin Ekli”

26 şubat 1992 tarihinde Abdullah Çatlı, “Şahin Ekli” sahte pasaportuyla yurtdışına çıkarken, havaalanındaki kontroller sırasında yakalandı. Hemen havalimanındaki Teknik Büro Asayiş Şube Müdürlüğü’ne götürülüp parmak izi alındı. Parmak izi, 1900322 numarayla İstanbul Emniyet Müdürlüğü kayıtlarına geçirildi.

Bu kayıtlarda, Malatya 1957 doğumlu, Haydar ve Fahriye’den olma, Malatya Çavuşoğlu köyünde oturan Şahin Ekli’nin fotoğraf bölümünde; siyah kazaklı, siyah ceketli, numaralı gözlüklü Abdullah Çatlı’nın fotoğrafı vardı.

Abdullah Çatlı’nın, 17 şubat 1977 tarihinde Ankara Emniyet Müdürlüğü’nde “52804” sicil numarasıyla bulunan dosyasında da parmak izi vardı.

Ancak Emniyet teşkilatı henüz bilgisayar teknolojisine geçemediği için (!) iki parmak izi karşılaştırılamamıştı.

Sahte pasaportla yurtdışına çıkmak isteyen Abdullah Çatlı hemen serbest bırakıldı.

Nedeni, ”yukarıdan, üst düzeyden” birinden telefon gelmesiydi!..

Peki, Çatlı neden yurtdışına çıkmak istemişti?

Yurtdışına gitme isteğinin, İstanbul Emniyet Müdürlüğü’nde yapılan kadro değişikliğiyle ilgisi var mıydı?

Çatlı, “Şahin Ekli” sahte pasaportuyla yakalandığında, Necdet Menzir henüz on üç günlük İstanbul Emniyet müdürüydü ve Menzir, kendi ekibini İstanbul’a getirmeye başlamıştı. Yani İstanbul Emniyeti’ndeki kadrolar değişiyordu.

Peki Necdet Menzir’den önce İstanbul Emniyet Müdürü kimdi? Mehmet Ağar! O tarihte Mehmet Ağar’ın tayini İstanbul Emniyet müdürlüğünden Erzurum valiliğine çıkmıştı!

Basamakları hızlı tırmanan emniyetçi

Emniyet tarihinde, merdivenin basamaklarını Mehmet Ağar kadar hızla tırmanan belki de başka hiçbir polis yoktu.

31 ekim 1951’de doğdu.

Babası dönemin ünlü emniyet müdürlerinden Zülküf Ağar’dı. Babasını genç yaşta kaybetti. Polis yetimlerine verilen bursla önce Haydarpaşa Lisesi’ni, ardından Siyasal Bilgiler Fakültesi’ni bitirdi.

Üniversitedeki dönem arkadaşları arasında PKK lideri Abdullah Öcalan da vardı!..

Ağar’ın üniversitedeki adı “Pike”ydi ve Çin’in efsanevî lideri Mao’ya hayrandı.

Mesleğe “tepe üstü dalış” yaptı. Emniyet Genel Müdürlüğü Asayiş Şubesi’nde komiser muavini olarak polisliğe ilk adımını attı. Cumhurbaşkanı Fahri Korutürk’ün koruma görevlisi oldu. Kaymakamlık sınavını kazandı, Torul ve Delice’de kaymakamlık yaptı. Dayanamadı, 1980 yılında baba mesleğine döndü. İstanbul Emniyet Şube müdür muavinliğine naklen geçti. Siyasî Şube müdür yardımcısı oldu. İlk “deneyimini” 1970’li yılların ünlü emniyet müdürü Şükrü Balcı’nın yanında kazandı. 1981 yılında Personel Şube müdürü, bir yıl sonra da Asayiş Şube müdürü oldu. 3 yıl 8 ay sürdürdüğü bu görevinde, İstanbul’un yeraltı dünyasını yakından tanıma olanağını buldu. 1984 yılında İstanbul Emniyet müdür yardımcılığına getirildi.

Otuz yedi yaşında, 1988’de Ankara Emniyet müdürü oldu.

1990 yılında, yani Abdullah Çatlı’nın İsviçre’deki cezaevinden kaçıp İstanbul’a geldiğinde, İstanbul Emniyet Müdürlüğü koltuğunda oturuyordu. İki yıl sonra Erzurum valisi, ardından hemen Emniyet genel müdürü oldu.

24 aralık 1995 seçimlerinde DYP Elazığ milletvekili olarak Meclis’e girdi. ANAP-DYP koalisyon hükûmetinde Adalet bakanı, ardından kurulan RP-DYP koalisyon hükûmetinde İçişleri bakanı yapıldı.

Saflar değişiyor

1980 yılında yurtdışına çıkarken MİT’le yakın ilişkisi olan Abdullah Çatlı, dönüşünde tıpkı ideolojik safı gibi, sırtını dayadığı gücü de değiştirdi.

Abdullah Çatlı artık MİT’in değil, Emniyet’in adamıydı.

Zaten MİT içinde de büyük değişikler olmuş, Hiram Abas-Mehmet Eymür ekibi tasfiye edilmişti.

Yıldızı parlayanlar ise İstanbul eski Emniyet müdürü Şükrü Balcı’nın “iki çömezi” Mehmet Ağar ve Ünal Erkan’dı…

Emniyet içinde, 17 bin üyeli Pol-Derli sol görüşlü polislerin hepsi teşkilattan çıkarılmış, tüm kilit noktalara 2 bin üyeli Pol-Birli Ülkücü polisler yerleştirilmişti.[5]

1980’li yıllarda Türkiye’deki dengeler, askerî darbe sonucu kesintiye uğramış, 1990’lı yıllarda yeniden şekillenmeye başlamıştı.

1974 yılında İstanbul Ülkü Ocakları başkanlığını yapan Abdullah Kederoğlu, Çatlı’nın hemşerisiydi. Çatlı’nın yurtdışından geldiği günlere ilişkin bir tespitini anlatıyor:

“Abdullah önceleri Mehmet Ağar’a çok karşıydı. Türkiye’ye geldiğinde hep onun hakkında atıp tutardı. Ancak kısa bir süre sonra da birlikte oldular.”

Abdullah Çatlı’nın, Mehmet Ağar’ı sevmesinde hemşerisi Abdullah Kederoğlu’nun payı vardı.

Kederoğlu’nun, Nevşehir’de görev yaparken tanıdığı ve dost olduğu İbrahim Şahin, Çatlı’nın Türkiye’ye geldiği yıllarda İstanbul’da Özel Harekât Şube müdürlüğü görevini yapıyordu.

Çatlı, hemşerisi aracılığıyla önce İbrahim Şahin’le, daha sonra da Şahin’in aracılığıyla Mehmet Ağar’la tanıştı ve İstanbul Emniyet Müdürü Ağar’ı çok sevdi.

Çatlı o günlerde ticareti de sevmeye başlamıştı…

GSC Tekstil

GSC Tekstil: Gökçen, Selcen Company (veya Çatlı).

Abdullah Çatlı yeni kurduğu şirketin adını, kızlarının baş harflerinden seçti…

“Ali Rıza Gürcan Caddesi, Park Sokak, Arın Apartmanı, 5/1 Merter-İstanbul” adresindeki şirketin ortakları arasında şu isimler vardı:

Mehmet Özbay, Efraim Barut ve Turgay Maraşlı.[6]

Abdullah Çatlı bu kez “Mehmet Özbay” adıyla, şirketin kurucuları arasında yer aldı.

Binanın mülkiyeti Efraim Barut’a aitti. Macaristan’a tekstil ürünleri ihraç ediyorlardı.

“Eşimin 1994’te Almanya’ya ve 1995’te Macaristan’a gittiğini biliyorum. Diğerleri (ABD-İngiltere) doğru değil. İki Mehmet Özbay var. Bu söylenen seyahatleri, öteki Mehmet Özbay yapmış olabilir. Macaristan’a kumaş, etek vb. ticaret için giderdi.”

Abdullah Çatlı, eşi Meral Hanım’ın dediğine göre, 1994 ve 1995 yıllarında iki kez yurtdışına çıktı. Peki Çatlı yurtdışına hangi pasaportla gitti?

Şahin Ekli sahte pasaportuyla 26 şubat 1992 tarihinde yakalanmıştı.

Artık daha dikkatli olması gerekiyordu. Çatlı da işin kolayını buldu. Yeşil pasaport aldı?

14 eylül 1994 tarihinde, “Mehmet Özbay” adına Emniyet Genel Müdürlüğü Yabancılar ve Hudut İltica Dairesi Başkanlığı’ndan aldığı, TR-A245202 seri numaralı “yeşil pasaport” Abdullah Çatlı’nın işini kolaylaştırdı.

Çatlı, yurtdışına çıkışta vize gerektirmeyen ve yalnızca 1’inci, 2’nci ve 3’üncü dereceli devlet memurlarına verilen yeşil pasaporta da, yine çeşitli entrikalarla sahip oldu. “Mehmet Özbay” adına Maliye Bakanlığı’ndan, 1’inci kadro derece maliye müfettişi olduğunu gösterir belge almıştı: sahte kimlikle, sahte kadro!

Maliye Bakanlığı’ndaki geleneğe göre, maliye müfettişleri yeşil pasaport taleplerini Teftiş Kurulu’na yapıyorlardı. Ancak, “Mehmet Özbay” adına alınan yeşil pasaport için Teftiş Kurulu’na hiç başvuru olmamıştı. Bu uygulama, Maliye Bakanlığı tarihinde ilk kez görülüyordu. O halde Mehmet Özbay’a (yani Abdullah Çatlı’ya) maliye müfettişi belgesini kim vermişti?

Biri vermiştir herhalde; yoksa Başbakan Tansu Çiller ailesine yakınlığıyla bilinen, dönemin Maliye bakanı İsmet Attila verecek değil ya!

On küsur yıldır polisin aradığı cezaevi firarisi, Türkiye’de sıradan vatandaşların ulaşamayacağı kimliklere ne kadar da kolay sahip oluyordu!

Kim vardı Abdullah Çatlı’nın arkasında?

Gerçek Mehmet Özbay

Suruçlu “pasaportzede” gerçek Mehmet Özbay da, o tarihlerde İstanbul’daydı. Abdullah Çatlı’nın “yaşamını kolaylaştıran” şu Mehmet Özbay’ın kimliğini de bir öğrenelim:

Şanlıurfa Suruçlu. Doğum tarihi: 16 ekim 1964. Köyü: Bellik (eski adı Kırmit mezrası).

Adı: Mehmet. Soyadı Özbay. Baba adı: Mevlüt. Ana adı: Fatma. Cilt no: 037/01. Sıra no: 33. Birey sıra no: 22.

Medenî hali: Bekâr. Dini: İslam.

Özbay ailesi, 1976 yılında Şanlıurfa’dan, Birecik’in Meydan Mahallesi’ne taşınmış.

Ağabeyleri Salih Özbay, Birecik Orman Fidanlık Müdürlüğü’nde, İbrahim Özbay ise Birecik Kelaynak Kuşları Üretme Çiftliği’nde çalışıyor. Ağabeylerinin söylediğine göre, kardeşleri Mehmet Özbay on dört yıldır Londra’da yaşıyor. Sadece babası vefat ettiğinde, birkaç yıl önce gelmiş ziyaretlerine…

Ancak bizdeki bilgiler farklı…

Gerçek Mehmet Özbay, Abdullah Çatlı’nın GSC Tekstil’deki ortağı Turgay Maraşlı’yla birlikte Ataköy Atrium’da “Pizzadays” adında bir pizza dükkânı açtı.

Turgay Maraşlı, aslında her iki işyerinin de göstermelik ortağıydı. Asıl ortak Abdullah Çatlı’ydı.

Yani sahte ve gerçek Mehmet Özbay ortaktılar!

Pizza dükkânını birkaç ay sonra hemen devrettiler.

Gerçek Mehmet Özbay, 1994 yılında İstanbul Bahçeşehir’de Emlak Bankası Mensupları Emekli ve Yardım Vakfı tarafından “şahsına yapılan davetle” bir dükkân kiraladı. Davet aynı zamanda Mehmet Özbay’ın Şanlıurfalı hemşerileri Drej Ali (Ali Yasak) ile akrabası Nihat Yasak’a da yapılmıştı. Hemşerileri Yasaklar, gazete büfesi ile un mamulleri satan dükkânda hizmet verirken, Mehmet Özbay da, “Cafe Citron” adıyla bir işyeri açtı. Ancak burayı da kısa bir süre sonra iyi bir paraya devretti.

Türkiye’de hemen herkes, gerçek Mehmet Özbay’ı merak ediyor. Ama herhalde Emlak Bankası Mensupları Emekli ve Yardım Vakfı, gerçek Mehmet Özbay’ı yakından tanıyor ki adına davetiye çıkarıp dükkân kiralamasına yardımcı oluyor.[7]

Gerçek Mehmet Özbay, Soli Ovadya adlı yabancı bir kadınla da, Japet şirketini kurdu. 1993’ten 1995’e kadar, Japet, yapa yapa bir tek Alarko Holding’in Alkent Sitesi’ndeki örnek dairesinin dekorasyonunu yaptı.

Yoksa Mehmet Özbay bu işyerlerini yurtdışına çıkışlarında ticarî vize almak için mi kurmuştu?

Çünkü “Mehmet Özbay” adıyla, yurtdışına 122 defa çıkış yapıldı.

Bunun kaçını Çatlı, kaçını Özbay yaptı?

Emniyet Genel Müdürlüğü’nün kayıtlarına göre Abdullah Çatlı 21 defa giriş çıkış yaptı. Demek ki Mehmet Özbay da 101 kez gidip gelmişti.

Sık sık yurtdışına çıkan gerçek Mehmet Özbay, ne tür bir ticarî iş yapıyordu? Neredeyse her üç ayda bir pasaportunu kaybeden Mehmet Özbay, neden bu kadar çok yurtdışına çıkıyordu?

Çevresinde bıraktığı izlenime göre oldukça varlıklı gözüken Mehmet Özbay gelirini nereden sağlıyordu? Uyuşturucu kaçakçılığı veya kara para aklanmasıyla bir ilgisi var mıydı?

Mehmet Özbay ile Çatlı tanışıyorlar mı?

Kitapta buraya kadar yazılanlar, sahte pasaport olayında bir gerçeği ortaya koydu:

Sahte pasaportu kullanan ile pasaportun gerçek sahibi birbirlerini tanıyorlar.

Ama Abdullah Çatlı ile Mehmet Özbay ilk günlerde birbirlerinden habersizler. Tanıdıkları ortak isim, Yaşar Öz.

Söylendiğine göre, Çatlı ve Özbay daha sonraki günlerde tanıştılar ve birbirlerini çok sevdiler…

Meral Çatlı, 22 ocak 1997 tarihinde TBMM Susurluk Komisyonu’na verdiği ifadede ilginç bir olay anlatıyor:

“İstanbul Ataköy’de bir yazıhane kiralandı. Eşim, oraya gidiyor, orada çalışıyordu. Derken eşime bir haber geldi. ‘Büro basılacak’ diye. Yani Emniyet’e, ‘O büroda Abdullah Çatlı çalışıyor’ diye ihbar gitmiş. Emniyet de eşimi uyarıyor; ‘İhbar var, dikkatli olun’ diye. Yani söylemek istediğim, eşim devletten birileriyle görüşüyordu. Yoksa niye uyarılsın?”

Bu olayın başka bir pencereden görünüşünü ise, dönemin İstanbul Emniyet Müdürlüğü İstihbarat Daire başkanı Hanefi Avcı, kitabın yazarlarına anlattı:

“İstanbul istihbarata, yani bize bir ihbar mektubu geldi. Mektupta, Abdullah Çatlı adlı kaçak birinin Ataköy’de bir evin zemin katında büro tutup bazı işler yaptığı yazıyordu. Ben araştırılması için ilgili daireye yazı yazdım. Arkadaşlar gidip bakmışlar, büro mu, ev mi ne olduğu belli olmayan bir yer. Günün her saatinde, gece gündüz belli adamlar gelip gidiyormuş büroya. Biz buranın çek-senet işleriyle ilgili bir yer olduğunu düşündük. Bakırköy Emniyeti’ne yazı yazdık. Onlar da gidip bakmışlar, öyle bir zamanda gitmişler ki adamlar da tam büroyu taşıyormuş. Orada Ali Ünal[8] (sonradan araştırdım Çankırılıymış) diye biri varmış. Polislere, Fransa’ya tekstil ihracatı yaptığını söylemiş. Tam bilmiyorum ama, gerçek Mehmet Özbay da oraya gelip, ‘Büro benim’ demiş.

Bu olay 1993 yılında geçiyor. Zamanı şu nedenle söylüyorum, büroya gelip giden Audi marka araba Sami Hoştan’ın adına, büronun telefon numarası da Turgay Maraşlı’nın adına kayıtlıydı. Bence bu her zaman böyle olmuştur, sahte kimlikli kişi ile gerçek kimlikli kişi birbirini tanır. Gerçek Mehmet Özbay ile Mehmet Özbay adını kullanan Abdullah Çatlı birbirlerini tanıyorlardı.”

Hem o kadar iyi tanıyorlardı ki, aynı uçakla seyahat bile etmişlerdi! 25 eylül 1997’de, Yeni Yüzyıl gazetesinde çıkan bir haberde şöyle deniyor:

“Abdullah Çatlı ile Mehmet Özbay’ın zaman zaman İstanbul’da ve yurtdışında bir araya geldiklerinin saptandığını belirten yetkililer, devlet dairelerinde Abdullah Çatlı’yla ilgili bazı sorunlar çıktığında gerçek Mehmet Özbay’ın ilgilendiğini belirttiler. Çatlı ile Mehmet Özbay’ın her ikisinin de ‘Mehmet Özbay’ adına düzenlenmiş kimlik ve pasaport kullandıkları ve üç kez, aynı gün ve aynı uçakla yolculuk yaptıkları anlaşıldı.”[9]

Gerçek Mehmet Özbay yakalanıp da, “Gel bakalım kardeşim Mehmet Özbay, in misin, cin misin bir anlayalım. Durmadan pasaport kaybediyormuşsun, bu kayıp pasaportlar da hırsızın uğursuzun eline düşüyormuş. Kimliğini kullanarak suç işleyenlerden şikâyetçi misin? Şikâyetçiysen, bugüne kadar neden şikâyet etmedin? Şikâyetçi değilsen, niye değilsin? Bunlarla bir ortaklığın mı var?” diye sorulamadı.

Yakalanıp yargı önüne çıkarılsa, belki de karanlıkta kalmış bir çok faili meçhul olayı açığa çıkaracak olan Mehmet Özbay hakkında, bugüne kadar tutuklama kararı çıkarılmadı. Hakkında yapılan tek işlem, Emniyet Genel Müdürlüğü’nün Londra Büyükelçiliği’ne gönderdiği bir yazıyla, Mehmet Özbay’ın bazı soruları cevaplandırması isteği oldu. Büyükelçiliğin Mehmet Özbay’ı bulup da bu soruları sorabildiğini sanmıyoruz. Çünkü Özbay, Susurluk Kazası’ndan sonra evini değiştirdi ve izini kaybettirdi.

Çatlı asker kaçağı

Abdullah Çatlı, İstanbul’da “yeni bir yaşama” ayak uydurmaya çalışırken, Nevşehir’deki ailesine hâlâ mahkemelerden “arandığına” ilişkin resmî yazılar geliyordu.

Örneğin 18 ağustos 1993 günü gelen evrak, Nevşehir Askerlik Şubesi’ndendi. Abdullah Çatlı yoklama kaçağıydı ve hemen askerlik şubesine başvurması gerekiyordu!..

Asker kaçaklığından aranıyordu ama, Çatlı aslında “askerliğini” yapıyordu…

Gökçen Çatlı şöyle diyor:

“Babamın siyasî görüşleri Turgut Özal’a yakındı, ANAP’lıydı. ANAP’tan tanıdığı eski arkadaşları vardı. Onları ziyarete giderdi.”

Abdullah Çatlı’nın Turgut Özal’a hayranlığı nereden geliyordu?

Çatlı’nın Türkiye’ye geldiği 1990 yılında, Özal artık eski gücünde değildi. 1987 yılında patlayan Birinci MİT Raporu’ndan sonra “MİT’i sivilleştirme” dolayısıyla Hiram Abas’ı MİT’e “patron” yapma planı suya düşmüştü. Üstelik Özal “Dimyat’a pirince giderken evdeki bulgurdan da olmuştu”. MİT’in başına, Özal’a karşıtlığıyla bilinen Korgeneral Teoman Koman getirilmişti.

Özal’ın kamuoyunda da imajı giderek bozuluyordu. 1989 yerel seçimlerinde ANAP’ın oyu yüzde 21’e inmişti.

“Köşeye sıkışan” Özal, “devletin sinir merkezlerinden” istihbarat alamıyordu. Bu nedenle bürokrasi ve Emniyet’teki güvendiği isimlerle “özel bir büro” kurdu.

Bu “özel büro” cumhurbaşkanı olarak yaşama veda eden Turgut Özal’dan sonra lağv edildi mi, yoksa görevine devam etti mi?

Lağv edildiği söyleniyor…

Ancak aradan uzun zaman geçmeden, yine bir “özel örgütten” bahsedilmeye başlandı: Çiller Özel Örgütü!

Dönemin DYP Genel İdare Kurulu üyesi, Manisa milletvekili Tevkif Diker bu “özel örgüt”le ilgili bir anısını aktarıyor:

“Bekir Altınok tarafından Sosyal İstihbarat Teşkilatı kurulmasına yönelik bir rapor hazırlandı. Genel İdare Kurulu üyesi olduğum için, rapor bana da geldi.

Rapor Çiller ailesine ulaştırıldı. Aile bu fikri, Emniyet Genel Müdürü Mehmet Ağar ile Amerikalı danışmanları Jay Kriegel’e inceletti. Daha sonrası hakkında bilgim yok. Ama bu rapordan yola çıkılarak, zaman içinde Çiller Özel Örgütü kurulduğu duyumlarını aldım.”

Bu “özel örgütün” emniyet ayağı Mehmet Ağar mıydı? Başbakan Tansu Çiller o günlerde MİT’in başına Ünal Erkan’ı niçin getirmek istiyordu? Bu “özel büro” içinde Abdullah Çatlı’nın olmadığı düşünülebilir mi?

Hem de cebine silah ruhsatı konmuş Çatlı’nın!..

Çatlı’ya silah ruhsatı

Abdullah Çatlı “Mehmet Özbay” adıyla, 2 ekim 1993’te İstanbul Valiliği’ne müracaat etti ve can güvenliği olmadığı gerekçesiyle silah taşıma ruhsatı talep etti.

Bu da bir “tesadüftür” diyelim; Abdullah Çatlı’nın silah ruhsatı almak için başvurduğu tarihten on beş gün önce de, Emniyet Genel Müdürü Mehmet Ağar, koruculuğu kabul eden DYP milletvekili Sedat Bucak’a 1 500 silah vermişti.

Kimdir bu Sedat Edip Bucak?

Sedat Edip Bucak, İsmail Hakkı Bucak’ın oğlu; 1960 Siverek doğumlu; Endüstri Meslek Lisesi mezunu. Amcası Mehmet Celal Bucak’ın ölümünden sonra aşiretin reisi oldu. İki dönemden beri DYP milletvekili.

Bucak aşireti, Güneydoğu’da Şeyh Said İsyanı’ndan bu yana devletin yanında politika güdüyor. Zaza olan aşiret, Demokrat Parti (DP) zamanından bu yana TBMM’de temsilci bulunduruyor. Aşiretin merkezi Siverek’te 700 gönüllü, 300 geçici köy korucusu var.

1993 yılında Sedat Bucak koruculuğu kabul edince, dönemin Emniyet genel müdürü Mehmet Ağar ve Olağanüstü Hal Bölge valisi Ünal Erkan’la oldukça samimi bir ilişki içine giriyor.

Milletvekili Bucak, Abdullah Çatlı’yı bu ilişkiden dolayı tanıyor.

Söylenenlere göre, Ağar, koruculuğu yeni kabul eden Bucak’a, o günlerde fazla güvenmiyordu. Çatlı’yı, Bucak aşiretini kontrol için görevlendirmişti!

Bucak aşiretinden bazıları bu ilişkileri onaylamadı. Adnan Bucak, amcaoğlu Sedat Bucak’ı medyada sık sık eleştirdi:

“Sedat, aşiretimizin kurallarına maalesef uyamadı. Aşiretimizi Cudi Paşa’nın, Osman Paşa’nın, Hasan Oral’ın, Mehmet Celal Bucak’ın yönettiği gibi yönetemedi. Sedat toy ve cahil. Ben onun yerinde olsam Mehmet Ağar’la, Abdullah Çatlı’yla arkadaşlık yaptığım zaman oturup düşünürüm. Bu insanlarla birlikte yol yürüyebilir miyim, yürüyemez miyim?

Çatlı’nın adını, geçen yaz (1996) Siverek’e gittiğimde duydum. ‘Reis’ diyorlardı. Kim olduğunu sordum. ‘Abdullah Çatlı’dır. Sedat Bey’in iyi arkadaşıdır’ dediler. ‘Ben tanımıyorum’ deyince, ‘O seni iyi tanıyor’ dediler. Adını unutmayayım diye yazmak istedim, uyardılar, ‘O mimli biridir, ismini yazıp yanında taşıma’ dediler.”[10]

Abdullah Çatlı, Bucak sayesinde birçok Şanlıurfalı dost edindi. Bunlardan biri de “Drej Ali” olarak tanınan “Ülkücü Baba” Ali Yasak’tı.

Ali Yasak, 1958 Şanlıurfa doğumlu. Türk. Esnaf bir ailenin çocuğu. Şanlıurfa Eğitim Enstitüsü’nde okudu. Öğrencilik yıllarında solcu bir öğrenciyi vurmaktan dört ay ceza yedi. Kaçtı, yakalandı. İki yıl cezaevinde kaldı. Çıktıktan sonra, o dönemde Apocularla (PKK) savaşan Bucaklara yaklaştı. Güvenlerini kazandı. 1979 yılında Hukuk Fakültesi’ni kazanıp İstanbul’a gitti. O yıllarda Mehmet Ali Ağca’nın, Abdullah Çatlı’nın da gittiği “Küllük” ve “Marmara” kahvelerinden çıkmadı.

12 Eylül döneminde, Ankara’da İnci Baba’nın (Nabi İnciler) yanında çalıştı. Drej Ali’yi İnci Baba’ya tavsiye eden, baş fedaisi Siverekli Nihat Ağırmatlı’ydı.

1984 yılında bağımsız çalışıp kendi işini kurmak istedi. Eminönü Belediye Başkanı Tahir Aktaş’tan kahve yeri istedi, aldı: Derviş Aile Çay Bahçesi. Sonra kahve sayısını artırdı…

Zeytinburnu-Bakırköy Regata sınırına kadar olan bölgeyi “denetimi” altına aldı. Ataköy’de bulunan kafeteryasına isim olarak, Sicilya’nın en ünlü mafya ailesi olan Carleone’nin adını verdi: “Carleone Cafe!”

Eski patronu İnci Baba ile İstanbul Darphane inşaat ihalesi yüzünden silahlı çatışmaya girdi. Ülkücü dava arkadaşı Feridun Öncel’i bacağından vurdu. Araya Şanlıurfa milletvekilleri girip, Drej Ali ile İnci Baba’yı barıştırdılar.

1990 yılından sonra, “Ülkücü Baba” olarak ünlendi. Tansu Çiller hükûmetlerinde işlerini iyice büyüttü. Örneğin, dönemin Tarım Orman ve Köyişleri bakanı ve hemşerisi Necmettin Cevheri sayesinde, başta Azerbaycan ile Romanya olmak üzere birçok ülkeyle canlı hayvan ticareti yaptı.

Bir ara tekstil işine girdi.

Sonra, Refah Partili belediyelere, Romanya’dan getirdiği çift katlı otobüsleri kiraladı.

Çatlı, Korkut Eken’i ne zaman tanıdı?

Abdullah Çatlı, Türkiye’ye döndükten sonra sadece aşiret reisleri, Ülkücü babalarla arkadaşlık kurmadı. Çevresinde oldukça “renkli mesleklerden” insanlar da vardı. Bunlardan biri de özel harp uzmanı, Emekli Yarbay Korkut Eken’di…

Çatlı, özel harpçi Korkut Eken’i ne zaman tanıdı?

İşe, Korkut Eken’in biyografisinden başlayalım:

1945 Ankara doğumlu. 1965 yılında Kara Harp Okulu’ndan mezun oldu. Hep komando tugayı, hava indirme tugayı gibi özel birliklerde görev yaptı. 1974 yılında Kıbrıs’taki savaşa katıldı. Adaya paraşütle inen ilk ekip içinde yer aldı. 1978 yılında Özel Harp Dairesi’ne girdi. Özel birliklerin komutan yardımcılığına kadar yükseldi. ABD, Almanya ve İngiltere’de gayrinizamî harp kurslarına katıldı.

12 Eylül 1980’den bir ay sonra şeriatçılar tarafından kaçırılan Diyarbakır THY uçağına ilk müdahaleyi Korkut Eken komutasındaki özel harpçiler yaptı.

1982 yılında polis özel timlerini eğitti.

Hiram Abas ve Mehmet Eymür’ün isteği üzerine, ordudan emekliliğini isteyerek 1987 yılında MİT’e girdi. Mehmet Eymür’ün yardımcısı olarak Güvenlik Dairesi başkan yardımcılığına getirildi.

Korkut Eken bu görevi sırasında, başta Tarık Ümit olmak üzere yeraltı dünyasının birçok ismiyle tanıştı, dost oldu.

Abas ve Eymür’ün, Korkut Eken’i MİT’e getirmelerinin nedeni, herhalde istihbarat faaliyetlerinde kullanmak değildi. Eken gibi gayrinizamî harp uzmanı bir kişi MİT’e niye alınırdı? Amaçları, MİT’i operasyonel bir teşkilat haline getirmekti.

Abas ve Eymür, Korkut Eken’in yetiştireceği MİT elemanlarıyla gerektiği zaman operasyonlar yapmayı planlıyorlardı.

Bu yapılanmayı dönemin Başbakanı Turgut Özal da biliyordu. Zaten istekleri, “MİT’in sivilleştirilmesi” değil, Hiram Abas’ı teşkilatın başına getirerek, MİT’in işlevini daha aktif hale getirmekti.

Başarılı olamadılar. Birinci MİT Raporu’ndan sonra, Hiram Abas-Mehmet Eymür ve Korkut Eken MİT’ten “atıldı”.

Bu bilgilerden sonra başa dönüp sorumuzu yineleyelim: Korkut Eken ile Abdullah Çatlı ne zaman tanıştı?

Korkut Eken, TBMM Susurluk Komisyonu’nda ve İDGM’de aynı sözleri tekrarlıyor: “Çatlı’yı 1987-1988 yıllarında tanıdım.”

Bu tarihte tanımasına olanak yok. Çünkü Abdullah Çatlı o tarihlerde İsviçre’de hapiste.

Peki, Korkut Eken niye ısrarla bu tarihi veriyor ve arkasından hemen ekliyor: “Ben Çatlı’yı Mehmet Eymür sayesinde tanıdım.”

Yoksa Korkut Eken, eski can yoldaşı Eymür’e gizli kapaklı bir mesaj mı veriyor?

“Beni konuşturmayın, eğer konuşursam, 1978-1982 yıllarını anlatırım.”

Hani o yeraltı dünyası-MİT-Ülkücü ilişkisini…

Korkut Eken ile Mehmet Eymür 1990 yılında, birlikte Antalya Varsak’ta Polar Buz Fabrikası’nı işletmeye açtılar…

Abdullah Çatlı sık sık ziyaretlerine geliyordu. Muhtemelen eski günleri yâd ediyorlardı![11]

Çatlı, Papa Suikastı’yla ilgili bazı bilgiler vermek istediğini söylediğinde, Korkut Eken, dönemin MİT İstanbul Bölge başkan yardımcısı, şimdiki Dış İstihbarat Dairesi başkanı Şenkal Türker’i aradı. Ancak “İlgilenmiyoruz” yanıtını aldı.

Çatlı, buradan, eski dostları Eymür ve Eken’in bir zamanlarki güçlerinin kalmadığını anladı. Zaten iki eski dost da artık birbirlerine düşman olmuşlardı.

Korkut Eken ile Mehmet Eymür’ün arası, buz fabrikasının hisseleri yüzünden açılmıştı.

Korkut Eken Ankara’ya dönüp BOTAŞ’ta çalışmaya başladı. Maddî sıkıntı içine düşmüştü.[12]

Korkut Eken, 2 ağustos 1994 tarihinde, İçişleri Bakanlığı Müsteşarı Bekir Aksoy ile Emniyet Genel Müdürü Mehmet Ağar’ın isteği ve İçişleri Bakanı Nahit Menteşe’nin onayıyla, “danışman” görevi alarak özel tim elemanlarını eğitti.[13]

Başbakan Tansu Çiller’in sık sık özel timcilerin eğitim gördükleri kampları ziyaret ettiği Mehmet Ağar ile Korkut Eken’in birbirine yaklaştıkları o günlerde, Türkiye’de ilginç gelişmeler oluyordu.

Öldürülecekler listesi

Başbakan Tansu Çiller, 4 kasım 1993 tarihinde İstanbul Holiday İnn Oteli’nde ilginç bir açıklama yaptı:

“Türkiye, milis hareketi niteliğine dönüşmüş ve yaygınlaşmış bir terör hareketiyle karşı karşıyadır. PKK’nın haraç aldığı işadamları ve sanatçıların isimlerini biliyoruz, hesap soracağız.”

O günlerde bu açıklama fazla önemsenmedi. Çiller’in ne kadar “ciddi” olduğu iki ay sonra anlaşıldı:

Medyada sık sık adı, “PKK’ya yardım eden işadamları” arasında geçen, Kürt mafyasının ünlü ismi Behçet Cantürk, 14 ocak 1994’te kaçırılıp öldürüldü.

Behçet Cantürk, şoförü Recep Kuzucu’nun kullandığı zırhlı, kurşun geçirmez otomobiliyle evine giderken, İstanbul’un en işlek yollarından Bağdat Caddesi’nde, üzerinde polis sinyal lambası bulunan sivil iki otomobille yolu kesildi. “Polis” yazan yelekleri, ellerinde otomatik kısa namlulu makineli silahları ve telsizleri bulunan sivil kişiler, Cantürk ve şoförünü otomobilleriyle birlikte alıp bir bilinmeze götürdüler.

İki ceset, bir gün sonra Sapanca-Kırkpınar yakınlarındaki henüz hizmete açılmamış bir dinlenme tesisinin arka bahçesinde bulundu. Cantürk’ün kafasına tek kurşun, kaçmaya çalışan şoför Kuzucu’nun kafasına iki, göğsüne beş kurşun sıkılmıştı.

Tarih, 28 mart 1994:

İstanbul Aksaray’daki oto galerisi, polis yelekli, otomatik silahlı, telsizli sivil polislerce basıldı. İçeride oturanlardan Fevzi Aslan ve Salih Aslan’a, “Bizimle emniyete geleceksiniz” dediler. Liceli Fevzi ve Salih Aslan’ın cesetleri, Kınalı-Sakarya TEM otoyolunda, Hendek gişelerinin bir kilometre uzağındaki bir tarla içinde bulundu. Fevzi Aslan’ın şakağına tek kurşun, yeğeni Salih Aslan’ın ise vücuduna üç kurşun sıkılmıştı.

Behçet Cantürk ile Fevzi Aslan’ı öldüren silah aynıydı.

3 haziran 1994:

Yüksekovalı Savaş Buldan, Hacı Karay ve Liceli Adnan Yıldırım, İstanbul Çınar Oteli’nin casinosundan çıkarken, daha önceki her iki olayda olduğu gibi, polis yelekli, otomatik silahlı ve telsizli sivil kişilerce kaçırılıp Bolu-Yığılca, Hacılar köyü yakınlarında öldürüldüler. Buldan’a iki el, Yıldırım’a ve Karay’a birer el kurşun sıkılmıştı.

Kaçırılıp öldürülenler bunlarla sınırlı değildi.

1994 yılında ardı ardına faili meçhul cinayetler işlendi:

25 ocak 1994: Liceli Sefa Erciyes, Ankara’da kaçırılıp öldürüldü.

25 şubat 1994: Liceli avukat Yusuf Ekinci, Ankara’da kaçırılıp öldürüldü.

11 kasım 1994: Behçet Cantürk’ün avukatı Medet Serhat ve şoförü İsmail Karaalioğlu’nun otomobili çapraz ateşe tutuldu. İkisi de öldü.

14 aralık 1994: Avukat Faik Candan, Ankara’da kaçırılıp öldürüldü.

Medyada “Kürt mafyasının önemli isimleri” olarak gösterilen ve PKK’ya yardım ettiği iddia edilen bu kişileri kaçırıp öldürenler kimdi? Ve kimdi, bu kişilerin çoğundan, öldürülmeden önce haraç isteyenler?[14]

Haraç istendikten sonra öldürülenler, sadece Kürtler değildi…

Türkiye’de yaşayan azınlıklardan da haraç alınmaya başlanmıştı. Haraç miktarı kişi başına 500 bin dolardı!

Bakın ne ilginç olaylar yaşanıyordu:

Mateo Almaslino, azınlık bir Türk vatandaşı. İstanbul Çırağan Oteli’ndeki odasında Abdullah Çatlı’nın ekibinden Ülkücü Ertuğrul Özgül tarafından elleri, ayakları bağlandıktan sonra tehdit edildi. Alnına dayalı susturucu takılmış tabanca zoruyla, Fors Altın Döviz şirketindeki hisselerini otel odasında devretti.

Mateo Almaslino olayın peşini bırakmadı. Durumu, gidip İstanbul Emniyet Müdürlüğü’ne anlattı. İlgilenmediler. Savcılığa gitti. Dava, İstanbul 7. Ağır Ceza Mahkemesi’nde sürüyor.

Herkes, Almaslino kadar şanslı değildi. Nesim Malki şanssız azınlıklardandı, öldürüldü.

Azınlıklar haraç vermekten bıkıp, konuyu Cumhurbaşkanı Demirel’e de açtılar.

Ancak Susurluk Kazası’ndan sonra, biraz olsun rahatladılar…

Mehmet Ağar yardımı!

Konuyu fazla dağıtmadan, kaldığımız yere, Abdullah Çatlı’nın silah ruhsatını nasıl aldığına dönelim.

Çatlı’nın silah ruhsatı isteğinin İstanbul Valiliği’nce incelenmesi uzun sürdü.

Valilik, yaklaşık sekiz ay sonra, 14 haziran 1994 tarihinde, Çatlı’nın yani “Mehmet Özbay”ın ruhsat almaya uygun olmadığına karar verdi.

Kararın altında dönemin İstanbul valisi Hayri Kozakçıoğlu’nun imzası yer alıyordu.

Ancak Abdullah Çatlı’nın güçlü koruyucuları vardı. Yirmi gün sonra, 4 temmuz 1994 günü, “İçişleri Bakanlığı onayıyla”, Çatlı’ya silah taşıma ruhsatı verildi.

Valiliğin vermediğini kimler, hangi metotlarla vermişti?

Çatlı’nın yardımına, dönemin Emniyet genel müdürü Mehmet Ağar yetişmişti: “Emniyet Genel Müdürlüğü uzmanı” kimliğini imzalayıp verdi.

Ağar’ın imzasının bulunduğu kimlikte, Çatlı’nın fotoğrafının yanında, “Yandaki açık kimliği ve fotoğrafı bulunan Mehmet Özbay, Emniyet Genel Müdürlüğü’nde uzman olarak çalışmakta olup, silah taşımasına izin verilmiştir” deniliyordu.[15]

Deneyimli emniyet görevlisi Mehmet Ağar, “görevini kötüye kullanma” suçunu işlemeyi bile göze alarak, bu sahte uzmanlık belgesini Çatlı’ya niçin verdi?

Diyelim Çatlı’nın, Mehmet Özbay olduğunu bilmiyordu! Peki bu “gerçek” Mehmet Özbay kimdi ki, ona böyle bir sahte belge verip altını imzaladı?

Abdullah Çatlı veya Mehmet Özbay, silah taşımasa ne olurdu?

Yoksa Çatlı, devlet adına kurşun mu sıkıyordu?

Eğer öyleyse bu kurşunlar, kimlere sıkılıyordu?

Sahte “Emniyet Genel Müdürlüğü uzmanı” kimliği, sadece Abdullah Çatlı’ya da verilmemişti.

Bunlardan tam 50 adet düzenlenmiş ve 32’si dağıtılmıştı…[16]

Tesadüf bu ya! (Artık tesadüfün bu kadarına da kanıt denir!)

Abdullah Çatlı, Mehmet Ağar’ın milletvekili seçilip bakan olduğu 29 mart 1996 tarihinde, “silah taşıma ruhsatı”nı aldı.

4 temmuz 1999’a kadar geçerli olmak üzere verilen, 500560 numaralı silah ruhsatını cebine koyan Çatlı, Ankara’da oturan Mehmet Çakır’ın ABD yapımı beyaz renkli Beretta (9 mm çaplı, L53461Z seri numaralı) tabancasını taşımaya başladı.[17]

Abdullah Çatlı’nın silah sahibi olması için çevrilen entrikalar bu kadarla bitmiyordu.

Çatlı silah ruhsatı almak için, adres olarak, Mecidiyeköy Polis Karakolu’nun üstündeki polis lojmanını gösterdi![18]

Tekrar başa dönüp soralım:

Abdullah Çatlı, 1990 yılında Türkiye’ye geldi.

Silah almak için, neden 21 ekim 1993 tarihine kadar bekleyip, bu tarihte silah ruhsatı başvurusunu yaptı?

İddia şu:

“Abdullah Çatlı, sahte bir kimlikle silah ruhsatını Mehmet Ağar’ın İstanbul Emniyet müdürlüğü döneminde almıştı. Mehmet Ağar, adı mafyaya da karışmış 189 karanlık kişiye silah ruhsatı verdi. Erzurum valiliğine gidince, İstanbul’da Necdet Menzir’in istemiyle hakkında soruşturma açıldı. Ancak bu 189 kişinin dosyaları birdenbire ortadan kayboluverdi. 189 kişiden biri de Abdullah Çatlı’ydı.”

Dosyalar kaybolduğu için bu iddianın doğruluğu galiba hiçbir zaman kanıtlanamayacak…

Ancak tüm çıplaklığıyla ortaya çıkan başka olaylar da var. Bunlardan biri de, Mehmet Ağar’ın Yaşar Öz’e neden kol kanat gerdiği…

Yaşar Öz’ün silah ruhsatı ve uzman kimliği

Yaşar Öz, sahte pasaportla Türkiye’den İngiltere’ye kaçak Türk sokma işini sürdürüyordu…

12 ocak 1994 tarihinde, Adana Şakirpaşa Havalimanı’nda Metin Bozdoğan, “Hakkı Mercan” adına düzenlenmiş sahte pasaportla yakalandı.

Hakkı Mercan kimlikli şahıs, ifadesinde, sahte pasaportu Yaşar Öz’den parayla aldığını itiraf etti.

İstanbul polisi, 31 ocak 1994 tarihinde, Yaşar Öz’ün ikamet ettiği “Ataköy 7-8 Kısım, L-9/A Blok, Daire 6” adresine baskın yaptı.

Evde yapılan aramada, Yaşar Öz adına düzenlenmiş TR-A228576 seri numaralı yeşil pasaport, Tarık Ümit adına düzenlenmiş TR-A220307 seri numaralı yine yeşil pasaport, Eşref Çuğdar adına düzenlenmiş Yaşar Öz’ün fotoğrafının yapışık olduğu B sınıfı sürücü belgesi ve yine Yaşar Öz fotoğraflı (Abdullah Çatlı’ya verilenin benzeri) silah taşıma izin belgesi bulundu:

Belge hamili Yaşar Öz, Genel Müdürlüğümüz’de teknik danışmanlık hizmeti yürüttüğünden bahisle, ülkemizde bulunduğu süre içerisinde silah taşımaya izinlidir.

Emniyet Genel Müdürü Mehmet Ağar

Yaşar Öz’ün evinde ayrıca çeşitli çapta silahlar da vardı:

Smith Wesson marka 9 mm çaplı, seri numarası silinmiş bir tabanca; 30 kalibre, markası ve seri numarası belirsiz bir toplu tabanca; MKE yapısı 9 mm çapında 43 adet mermi.

Yaşar Öz gözaltına alındı. Olayın bundan sonraki gelişmelerini TBMM Susurluk Komisyonu’na ifade veren dönemin İstanbul Emniyet müdürü Necdet Menzir’den (23 ocak 1997) dinleyelim:

“İlginç bir şey oldu. Daha arkadaşlar merkeze gelmeden, Mehmet Ağar, yardımcım Mestan Şener’i arayıp, ‘O kişiyi biz kullanıyoruz. Yakında önemli bir operasyona katılacak. Pasaport ve diğerlerini biz hazırladık. Bütün o belgeleri bize yollayın. Yaşar Öz’ü de serbest bırakın’ diye talimat vermiş. Ve böylece, Yaşar Öz elini kolunu sallaya sallaya emniyetten ayrıldı. Biz ayrıca bir yazı yazarak evde ele geçen belgeleri bir kuryeyle (Komiser Levent Sevinç - y.n.) Ankara’ya, Emniyet Genel Müdürü Mehmet Ağar’a gönderdik.”[19]

Necdet Menzir, Yaşar Öz’ün serbest bırakılmasından bir süre sonra İstanbul’da Mehmet Ağar’la karşılaştıklarını belirterek, aralarında geçen bir konuşmayı nakletti:

“Kendisine, ‘Bu Yaşar Öz olayı nedir?’ diye sordum. O da bana, ‘Çok gizil bir operasyonda istihbarat için kullanıyoruz’ yanıtını verdi.”

“Çok gizli bir operasyon” neydi?

Örneğin, bu olayın geçtiği tarihlerde kaçırılıp öldürülen “Kürt işadamları”yla, bu “çok gizli operasyonun” bir ilgisi var mıydı?

Sorunun yanıtını vermeden, Yaşar Öz ile Mehmet Ağar’ın dostluğunun ne zaman, nasıl başladığına bir bakalım…

Ağar-Yaşar Öz tanışması

Yaşar Öz, dönemin Emniyet genel müdürü Mehmet Ağar’la nasıl tanıştığını ve “çok gizli operasyonlara” nasıl katıldığını 4 nisan 1997 tarihinde, Radikal gazetesi muhabiri Ümran Safter’e şöyle anlattı:

“1993 yılının aralık ayında Ankara’da bir iş görüşmemiz vardı. Tarık Ümit’le birlikte Ankara’ya gittik.[20]

İşimizi erken bitirdikten sonra Tarık Ümit, ‘Yaşar, gel seni Emniyet Genel Müdürümüz Mehmet Ağar’la tanıştırayım’ dedi. O günden sonra defalarca Mehmet Ağar’la yüz yüze ve telefonda görüştük. Tarık Ümit’e olan güvensizliğimden dolayı, bu görüşmeleri Tarık Ümit’ten sakladım. Ağar’a da söylememesini rica ettim. Yüzeysel başlayan dostluğumuz, daha sonraları Mehmet Ağar’ın benden yurtdışındaki bazı operasyonlara katılmamı istemesiyle devam etti. Ve ben, o operasyonlarda bilfiil bulunarak başarıya ulaşmasını sağladım.”

Allah Allah, neydi durmadan gevelenen bu “çok gizli operasyonlar”?..

Emniyet Genel Müdürü Mehmet Ağar organize ediyor; sahte pasaport düzenleme üstadı, Abdullah Çatlı’nın akrabası Yaşar Öz gerçekleştiriyor.

Neydi, neydi acaba?..

Sakın bu operasyon, 1993 mayısında, Asil Nadir’in Londra’dan KKTC’ye kaçırılması olmasın?

Operasyonda, Abdullah Çatlı’nın başını çektiği Rıfat Yıldırım, Nihat Barlas, Tayfun İner ve Mikail Göleli gibi 1970’li yılların tetikçi Ülkücüleri de kullanılmış olabilir miydi?

Olabilir.

Örneğin Mikail Göleli’nin biyografisine baktığınızda, bunun olabilirliğinden hiç kuşkunuz kalmıyor:

Iğdırlı. 1970’li yıllarda Ankara Abidinpaşa semtinin tetikçi Ülkücülerinden. 12 Eylül 1980’den sonra yurtdışına kaçtı. İki yeşil pasaport, bir hususî pasaport taşıyor. Pasaportlarda kullandığı isimler: “Rıza Savcı”; “Michael Göleli”; “Rıza Sarı”.

25 mart 1992 tarihinde, Brüksel Avenue Louise’de, Le Picotin adlı diskotekte uyuşturucu maddeyle yakalandı.

4 nisan 1987 tarihinde, Brüksel’de silahlı çatışmalarda iki kişiyi yaraladı.

İkinci MİT Raporu’nda uyuşturucu kaçakçısı olarak tanıtılan Sami Hoştan’la çok samimi. Belçika’da biri uyuşturucu kaçakçılığı olmak üzere iki suçtan aranırken, 1995 genel seçimlerinde MHP Iğdır listesinin birinci sırasında milletvekili adayı oldu. Iğdır’da en çok oyu almasına rağmen, MHP ülke barajını aşamadığı için seçilemedi.

Asil Nadir’in kaçırılışında MİT’in parmağı olup olmadığı tartışılabilir. Tartışmasız bilinen ise, MİT’in 1983 yılında Asil Nadir’le ilgili hazırladığı raporda, “Türkiye’ye girmesi tehlikeli olabilir” denmesiydi.

Asil Nadir 1984 yılında Türkiye’ye, MHP’ye yakınlığıyla bilinen Millî Güvenlik Konseyi Üyesi Tahsin Şahinkaya’nın çabalarıyla girmişti.

Asil Nadir 1993 yılında Ülkücü-Emniyet işbirliğiyle KKTC’ye kaçmıştı.

Ama biz henüz sorumuza yanıt bulabilmiş değiliz.

Neydi, Yaşar Öz’ün de içinde bulunduğu bu “gizli operasyonlar”?..

Azerbaycan darbesi

Yoksa bu “gizli operasyon”lardan biri, 15 mart 1995’te Azerbaycan’da yapılan darbeyle mi ilgiliydi?

Azerbaycan darbesi nedir, önce ona bakalım:

Sovyetler Birliği’nin parçalanması, Kafkaslar’ı kan gölüne çevirmişti.[21]

Halklar birbirine düşmüştü: Çeçen, İnguş, Gürcü, Abhaz, Rus, Ermeni, Azerî birbirine düşman olmuştu…

1990’lı yılların başında, Ermeni saldırılarının artması ve Azerbaycan’ın Dağlık Karabağ’da sürekli toprak kaybetmesi sonucu, Halk Cephesi muhalefetine dayanamayan Cumhurbaşkanı Ayaz Muttalibov Moskova’ya kaçtı.

Yapılan seçimleri, Halk Cephesi lideri Ebulfeyz Elçibey kazandı.

Toprak kaybının önüne Elçibey de geçemeyince, Halk Cephesi’ni güçlendirmek için, Türkiye’nin de onayıyla, Nahçıvan Cumhurbaşkanı Haydar Aliyev Azerbaycan’a getirilerek Meclis başkanı yapıldı.

Aliyev’in gelmesi sorunları çözmedi. Ermenilerle savaş ve iç istikrarsızlık, Azerbaycan’da çeşitli kuvvetlerin ayaklanmalarına neden oldu hep. Albay Suret Hüseyinov’a bağlı birliklerin ayaklanması ise, Elçibey’in sonu oldu.

Kaçıp kendi köyüne sığınan Elçibey’in yerine, Haydar Aliyev getirildi.

Azerbaycan’da yeni bir dönem başlamıştı. Yeni yönetim, Batılı petrol şirketlerinin Hazar petrolleri üzerindeki inisiyatiflerini dizginledi. Petrol konusunda Türkiye, Rusya ve İran’ı da hesaba katan dengeler kurdu. İç savaşı durdurdu.

Ancak Elçibey taraftarlarının boş durmaya hiç niyetleri yoktu.

Elçibey’in temsilcisi Ali Kerimov ABD’ye gitti. Washington’da Ulusal Güvenlik Konseyi’nde, ABD’nin eski SSCB topraklarındaki ülkelerden sorumlu Strobe Talbott’un yardımcısı James Collins’le görüştü.

Elçibey’in temsilcisi Kerimov, ABD Savunma Bakanlığı Azerbaycan Masası Sorumlusu Sharman Garnett gibi bazı isimlerle görüşmeler yaptıktan sonra Türkiye’ye geldi.

Kerimov Türkiye’de dönemin başbakanı Tansu Çiller ve devlet bakanı Ayvaz Gökdemir’le yemek yedi. Amerika’daki temaslarıyla ilgili bilgiler verdi.[22]

ABD zaten Azerbaycan’la birkaç yıldır oldukça yakından ilgiliydi.

1992 yılında, Mega Oil adlı bir Amerikan şirketi büro açtığı Bakü’de petrol işi yapıyordu. Oysa ABD petrol endüstrisi kaynakları bu şirketlerin varlığından haberdar değillerdi.

İşin ilginç yanı, şirkette çalışan isimlerin hayli dikkat çekici biyografilere sahip olmasıydı:

Şirketin ortaklarından General Harry Aderholt, ABD Hava Kuvvetleri’nden emekliydi. “Özel savaş teknikleri uzmanı” yeşil bereli bir komutandı.

Şirkette özel savaş uzmanı bir diğer isim ise, General Richard Secord’du.

General Secord, Nikaragua’da Sandinista gerillalarına karşı kirli savaş yürüten Contra güçlerine para sağlamak için İran’a silah satarken yakalanan, “İrangate Skandalı”nın birinci adı Albay Oliver North’tan sonra gelen ikinci isimdi.

Tıpkı Mega Oil gibi, kurdukları paravan şirketler The Enterprise kanalıyla birçok karanlık olay tezgâhlamıştı. ABD Başkanı Ronald Reagan’ın en güvendiği subayı Oliver North’un gücü öylesine büyümüştü ki, 2 havaalanı, 5 uçağı, 20 pilotu, gemisi, binlerce asker, silah ve bir yığın yavru paravan şirketiyle “küçük bir devlet” durumuna gelmişti.

Özel harpçi Aderholt ve Secord’un Vietnam Savaşı’ndan tanıdıkları Hava Komando Albay Tom McGrevey, bazı Türklere yakın bir isimdi.

Çiller ailesinin Amerika’daki The Hampshire Hotel’in müdürüydü.

Emekli Albay McGrevey, komutanı Richard Secord ile Özer Çiller’i Amerika’da bir kokteylde tanıştırdı.

Özel harpçi General Secord bu tanışmadan önce mi, sonra mı bilinmez, 25 adamıyla birlikte, ikisi Bakü’de olmak üzere 4 kampta, Türkiye’den giden gençlere ve Azerîlere özel savaş eğitimi veriyordu.

Sadece eğitim vermiyor, aynı zamanda da silah satıyordu.

Zaten asıl işleri buydu; paravan şirketler kanalıyla alınan silahları, savaş halindeki ülkelere satmak!

Tıpkı 1970’li ve 1980’li yılların Henri Arslanyan’ı, Bekir Çelenk’i gibi…

Nizamı Âlem Ocakları ve Ülkü Ocakları, Türk gençlerini Azerbaycan’a savaşmaya götürüyorlardı. Bu kamplarda sadece Azerbaycan için değil, Çeçenler, Afganlılar için de savaşçılar yetiştiriliyordu.

Kampta eğitilenlerin çoğunluğu Elçibey taraftarlarıydı. Gazeteci-yazar Enis Berberoğlu’nun kitabında yer aldığına göre, Elçibey, Abdullah Çatlı ve Ülkücülerle ilgili olarak Yeni Ufuk gazetesi muhabiri Çetin Ağaşe’ye konuşmuştu:

“Abdullah Çatlı’yı tanımıyordum. Ben Mehmet Özbay adında bir adamı tanıyordum. Bakü’de olduğum zaman bir Azerbaycan Türkü, bana birisini getirdi. ‘Mehmet Özbay’ diye tanıştırdı. Niye geldiğini sordum.

Eğer Çatlı ise, Allah rahmet eylesin. Dediler ki: ‘Buradaki kamplarda dövüşçü yetiştirecek. Ermenistan’a karşı askerleri eğitecek.’ Ben de dedim ki: ‘Madem Türkiye’den gelmişsin, o zaman önlerde olma, çünkü seni öldürebilirler. Ben bunu istemiyorum. Sen bizim askerlerimizi eğit, onlar vuruşsunlar; sana bir zarar gelmesin.’ Dört buçuk ay kadar askerlerimizi eğitti, daha sonra Türkiye’ye döndü. O günden sonra onu bir daha görmedim.”[23]

Bunlar aynı zamanda darbe hazırlığına girmişlerdi.

Darbecilerin sayısı ABD ve Türkiye’de bir dizi görüşme gerçekleştiren Ali Kerimov’la sınırlı değildi.

Çatlı adı dergilerde

Ortada daha ne İkinci MİT Raporu ne de Susurluk Kazası vardı. Ama, Abdullah Çatlı adı basında yer almaktaydı. Aydınlık dergisi 4 mayıs 1996 günü Azerbaycan darbesiyle ilgili olarak şu bilgileri verdi:

“Haydar Aliyev darbesinin tertipçilerinden İçişleri Bakan Yardımcısı Ruşen Cevadov ile Ankara Stad Oteli’nde Mehmet Ağar, Kemal Yılmaz, İbrahim Şahin, Korkut Eken görüşmüşler ve darbeye karar vermişlerdir.

Tansu Çiller’in bilgisi dahilinde planlanan darbe, İstanbul’daki Ülkücü mafya ile Doğu Anadolu’daki özel tim müdürü (İbrahim Şahin) tarafından yönlendirildi. İstanbul’daki Ülkücü mafya ile hükûmet arasındaki koordinasyonu, yine Ülkücü olarak bilinen Devlet Bakanı Ayvaz Gökdemir’in (Komando Ayvaz) sağladığı bildirildi.

Darbe planı Ayvaz Gökdemir’in bilgisi dahilinde, İstanbul Ülkücü mafyasının şimdiki lideri Abdullah Çatlı’ya havale edildi. Çatlı da özel tim müdürü İbrahim Şahin’i arayarak, Azerbaycan’daki özel polis örgütü OMON’un komutanlarından, İçişleri Bakan Yardımcısı Ruşen Cevadov’la ilişki kurdurdu. Ülkücü olarak bilinen İbrahim Şahin’in, Abdullah Çatlı aracılığıyla aldığı talimatları anı anına Ruşen Cevadov’a bildirmesiyle plan geliştirildi. Bu amaçla Çatlı’nın, Türkiye’den bir grup güvenilir adam ve büyük miktarda para gönderdiği belirtiliyor.”[24]

Bu güvenilir adamlar içinde, Abdullah Çatlı, Yaşar Öz, Drej Ali gibi, operasyonlara katılmaları için “özel kimlikler” verilen daha başka kaç Ülkücü’nün ismi vardı?

Kimi olaylar vardır ki, “şüyuu vukuundan beter” olur! Azerbaycan darbesi başta olmak üzere, bu gibi karanlık ilişkilerde kullanılan “piyonlar” artık 1970’li yıllarda olduğu gibi MHP’den seçilmiyordu.

“Yeni kaynak”, Büyük Birlik Partisi’nin (BBP) gençlik örgütü, Nizamı Âlem Ocakları’ydı!

1970’li yıllarda eli silah tutan Ülkücülerin hemen hepsi artık Muhsih Yazıcıoğlu’nun Büyük Birlik Partisi’ndeydiler.

Muhsin Yazıcıoğlu ile Abdullah Çatlı bir ara birbirlerine küsmüşler ancak yeniden barışmışlardı.[25] Sık sık görüşüyorlardı. Ama yine de aralarının iyi olduğu söylenemezdi. Söylenenlere göre, Yazıcıoğlu, eğer hukukî sorunlarını çözerse, Çatlı’nın genel başkanlık koltuğunu elinden alabileceğinden korkuyordu.

Yazıcıoğlu, bu durumda Çatlı’nın önce Nizamı Âlem Ocakları’nın başına geçeceğini, oradan da BBP liderliğine atlayacağını tahmin edebiliyordu.

Muhsin Yazıcıoğlu ile Abdullah Çatlı arasında, “devletin gücünü arkasına alma” yarışı vardı.

Buna bir örnek olarak, Yazıcıoğlu, dönemin Emniyet genel müdürü Mehmet Ağar’ın, “Nizamı Âlem Ocakları içinde bazı gençler radikal İslamcı İBDA-C örgütüne sempati duyuyor, bunları tasfiye edin” sözlerini hemen yerine getirmiş, “güvenilirliğini” göstermişti…

Enver Altaylı yine sahnede

Azerbaycan darbesinin planlayıcılarından biri de Enver Altaylı’ydı.

Enver Altaylı’nın kim olduğunu bir daha anımsayalım:

1963 yılında Harp Okulu’ndan atıldı. Dönemin MİT müsteşarı Fuat Doğu tarafından MİT’e alındı. 1970’li yıllarda MHP’nin yayın organı olarak bilinen Hergün gazetesinin genel yayın yönetmenliğini yaptı. MHP’nin Federal Almanya’daki kilit ismiydi. O yıllarda Alman istihbaratının en önemli ismi Dr. Kannapin ve CİA ajanı Ruzi Nazar’la yakın ilişki içinde olduğu artık herkesçe biliniyor. Sovyetler Birliği dağıldıktan sonra CİA tarafından Özbekistan Cumhurbaşkanı İslam Kerimov’un yanına danışman olarak konduğu belirtiliyor.

Sovyetler Birliği dağıldıktan sonra, özellikle Türk cumhuriyetlerde “eski MHP”li ve CİA’ya yakın birçok isim “danışman” adıyla görev aldı.

Neden?

Çünkü, yetmiş yıl Sovyetler Birliği’nde barış ve kardeşlik içinde yaşayan Orta Asya halklarında, ABD’ye karşı hâlâ büyük antipati vardı. ABD bu nedenle Orta Asya’ya Türkiye kartıyla (Türk-İslam senteziyle) girmek istiyordu…

CİA’nın Ortadoğu Dairesi başkanı Graham Fuller, “Türkiye artık ‘Yurtta sulh, cihanda sulh’ politikasını bırakmalıdır. Komşular arasındaki ihtilaflara karışmama gibi, yetmiş yıl öncesinin stratejileri artık son bulmalıdır. Türkiye Ortadoğu’da, Balkanlar’da ve Kafkaslar’da aktif olmalıdır. Kriz bölgelerine müdahale etmelidir” diyordu.

CİA şeflerinden Fuller bunun ideolojik altyapısını da hazırlamıştı: Türkiye yeni dünya düzenine ayak uydurmak istiyorsa “Kemalizm”i bir kenara bırakmalı, “İslam”la barışmalıydı![26]

CİA’nın bu görüşleri, 1990’lı yılların başında, sağcı ideolog Aydın Yalçın’ın başında olduğu Forum dergisinde telaffuz edilmeye başlandı.

Arkasından, kendilerini “2. Cumhuriyetçi” olarak lanse eden bazı köşe yazarları bu fikirleri yazmaya başladılar. Sonunda bu görüşler, Turgut Özal, Tansu Çiller dönemlerinde devlet içindeki bazı “özel kişiler” tarafından yaşama geçirilmeye başlandı. Tıpkı Azerbaycan’da, Afganistan’da olduğu gibi…

Çatlı-Altaylı kavgası

Azerbaycan darbesi fiyaskoyla sonuçlanınca Abdullah Çatlı, gönderilen paraları Enver Altaylı’dan geri istedi. Aralarında sert tartışmalar çıktı. Hatta bir iddiaya göre, Altaylı, örtülü ödenekten kendisine verilen paraları Azerbaycan’da dağıtmadığı için darbe başarısız olmuştu![27]

Enver Altaylı’nın adı, Afgan lider Raşid Dostum’la, Çeçen lider Cahar Dudayev’e yapılan para ve silah yardımlarında da geçti.[28]

Görünen o ki, Enver Altaylı CİA’nın Orta Asya ayaklarından biriydi…

Enver Altaylı’yla sık sık görüşen, dönemin başbakanı Tansu Çiller’in Dış Türkler Koordinatörü Kâmil Yüceoral’ın da Azerbaycan darbesiyle bir ilgisi var mıydı?

Sorunun yanıtı Yüceoral’ın biyografisinde gizli:

Çiller’in danışmanı Kâmil Yüceoral da, Altaylı gibi asker kökenli. Ancak o, Harp Okulu’nu atılmadan bitirebildi. Deniz yüzbaşısıyken emekli oldu.

ABD’de “Green Card” sahibi. Bu karta rahatça sahip oldu. Çünkü kayınpederi, Özbek asıllı ABD vatandaşıydı. Görevi de oldukça önemliydi: SSCB dağılmadan önce, CİA’nın Rusya sorumlusuydu.

Diplomat olmamasına rağmen kırmızı pasaport taşıyan Yüceoral, örtülü ödeneğin dış Türklere dağıtımında neredeyse tek yetkiliydi.

Dış Türkler Koordinatörü Yüceoral, Başbakanlık’ın ek binasında Çiller’in ABD’li danışmanları Jay Kriegel, Bob Square ve İngiliz David Barchard’la “mesai” yapıyordu. Zaten Çiller’i de DYP genel başkanlığına, ABD’nin tanınmış mason tanıtım şirketi Maris Home Office hazırlamıştı.

Ayvaz Gökdemir “aforoz” edildi

Türk devletinin bilgisi olmadan, Orta Asya’da CİA adına birtakım illegal faaliyetlere giren bu “özel kişiler”in marifetleri, başka bir araştırma kitabının konusu olabilecek kadar zengin.

Bu yüzden biz yine konumuza, Azerbaycan’daki karanlık ilişkilere dönelim.

Plana göre, Çeçen lider Cahar Dudayev’den de asker ve silah yardımı alan Cevadov, Haydar Aliyev’in Pakistan dönüşü havaalanında öldürülmesinden sonra yönetime Elçibey adına el koyacaktı.

Bu oyunu Cumhurbaşkanı Süleyman Demirel bozdu. Demirel, darbe bilgisini Aliyev’e iletti, Pakistan’daki İslam Konferansı zirvesine katılmasını önledi. Çünkü darbe, Aliyev’in dönüşünde, havaalanında suikast yapılmasının ardından başlayacaktı.

Aliyev gerekli önlemleri aldı, bu arada çıkan çatışmalarda 400 kişi öldü. Darbeye karışan Türk vatandaşlarından Ferman Demirkol, bizzat Demirel’in devreye girmesi sonucu serbest bırakıldı.

Demirkol sonra Türkiye’ye döndü. Azerbaycan’dan Türkiye’ye dönemeyenler de vardı: darbe girişimi sırasında ölen 23 Ülkücü ve Nizamı Âlemci, Azerî mezarlığına defnedildiler!

Ayrıca Kenan Gürel gibi Avusturya vatandaşı gözüken bazı karanlık kişiler de hâlâ Azerbaycan’da cezaevinde yatıyorlar.

Devlet Bakanı Ayvaz Gökdemir, Azerbaycan’daki darbeyle ilişkisi olmadığını sık sık tekrarladı.

Azerbaycan’daki darbenin bastırılmasından sonra, Türk yetkilileri, başta Dışişleri bakanları olmak üzere, Başbakan Çiller ve Cumhurbaşkanı Demirel sık sık Orta Asya’ya gittiler.

Başbakan Çiller, 1995 yılının temmuz ve ağustos aylarında iki kez Orta Asya gezisine çıktı. Yanında hep aynı isimler vardı: eşi Özer Çiller, Yalım Erez, Mehmet Ağar ve Ayvaz Gökdemir.

Demirel o günlerde Türkmenistan’a yaptığı geziye, Dışişleri’nin uyarısını dikkate alarak, Orta Asya’dan sorumlu devlet bakanı Ayvaz Gökdemir’i götürmedi.

Başbakan Çiller ise, Orta Asya gezilerine Ayvaz Gökdemir’i götürdü. Ancak temmuz 1995 tarihindeki gezide ilginç bir olay oldu. Türk heyeti Başbakan Çiller başkanlığında Özbekistan’dan Azerbaycan’a geçerken, Ayvaz Gökdemir “nedense” Azerbaycan’a gitmedi. Türk heyetini iki gün Özbekistan’da bekledi.

Ayvaz Gökdemir, askerî darbenin bastırılmasından sonra ne hikmetse Azerbaycan’a hiç gidemedi.

Peki Azerbaycan darbesini organize edenlerin amacı neydi?

ABD’nin hesabı başkaydı. Hazar petrollerinin rezervi toplam 178 milyar varil! Bu da tam 4 trilyon dolara tekabül ediyor. Ortada bu kadar büyük petrol olunca, Kafkasya ister istemez “kurtlar sofrası”na dönüyor. Boruhattının geçeceği tüm bölgeler istikrarsızlaştırılıyor. Çeçenler silahlandırılıyor. Sadece Aliyev’e değil, Gürcistan Devlet Başkanı Eduard Şevardnadze’ye de darbe girişimi yapılıyordu!..[29]

Bölgedeki istikrarsızlık ABD’ye yarıyordu!

Kanadalı kaçakçıda bulunan telefon numarası

Ancak bizdeki bazı aklı evvellerin hesapları başkaydı. Çete, Azerbaycan’da kukla bir yönetim kurup, silah ve uyuşturucu işini kontrol altında tutmak istiyordu!

Sovyetler Birliği’nin dağılmasından sonra, “Altın Hilal” denilen Afganistan, Pakistan, İran’dan gelen uyuşturucular artık Kafkaslar güzergâhını kullanıyordu. En önemli üslerden biri de Azerbaycan Nahçıvan’dı. Bu kanaldan Türkiye’ye giren uyuşturucular, Hollanda ve Almanya’ya gidiyordu. Uyuşturucudan elde edilen paralar ise Kazakistan ve KKTC’de aklanıyordu!

Çete büyük paralar peşindeydi.

Binlerce kilometre uzaktaki kaçakçılarla bile işbirliği yapılıyordu. Strateji grubunun haber bülteni “Gündem”e göre, Kanada’nın Toronto bölgesindeki bir posta kutusunda yakalanan esrardan hareket eden Kanada polisi, Bert Samuel Davison adlı bir uyuşturucu kaçakçısına ulaştı. Davison ifadesinde, esrar sevkiyatını David Dingwall isimli adamının organize ettiğini itiraf etti. Kanada polisi bu kez Dingwall’u yakaladı. Esrar dağıtıcısının üzerinden birtakım irtibat telefonları çıktı. Bunlar arasında, Türkiye’den 90-312-4170476 numaralı telefon da vardı. Kanada Emniyeti’nin Viyana’da görevli narkotik ataşesi D. A. Dommbos, A sınıfı gizliliğe sahip UİPİ-7074 nolu yazıyla 31 ekim 1995 tarihinde durumu Emniyet Genel Müdürlüğü’ne bildirdi. Sonuç şaşırtıcıydı: bu telefon numarası Başbakanlık Özel Kalem Müdürlüğü’nün faks numarasıydı! Dönemin başbakanı Tansu Çiller’in Özel Kalem müdürü Akın İstanbulluoğlu kullanıyordu bu numarayı!..

Emniyet Genel Müdürlüğü’nün 16 şubat 1996 tarih, 48-080 numaralı yazıyla gönderdiği yanıtında, “Söz konusu telefonla sözü edilen kişilerle hiçbir görüşme yapılmamıştır” denildi…

Uluslararası çalışan çete mensupları, bazen komşu ülke vatandaşlarının bile gözünün yaşına bakmıyordu.

Uyuşturucu kaçakçısı iki İranlı

İki İranlı; Lazo ve Simko adlarıyla tanınıyorlar.

Lazo: Lazem Nazım Esmaeili.

Simko: Askar Simitko.

Bu iki isim, 1990’lı yıllarda İstanbul’un yeraltı dünyasında oldukça popüler olmaya başladı. İran’dan getirdikleri baz morfinleri İstanbul’da satıyorlardı.

Sadece 1994 yılında, yaklaşık 9 ton baz morfin getirdikleri söyleniyordu.

Dünyanın en önemli uyuşturucu pazarlarından olan İstanbul pazarına öyle herkes elini kolunu sallaya sallaya giremezdi.

Hele iki İranlı’nın, piyasaya o kadar büyük miktarda baz morfin sunup, fiyatları düşürmesine kimse izin vermezdi.

Ancak bu iki İranlı’ya kimse bir şey yapamıyordu. Lazo ve Simko sırtlarını güçlü bir yere dayamışlardı.

Arkalarındaki dayanak o kadar güçlüydü ki, PKK Marmara sorumlusu Osman Tim, Bekaa’daki Mahsun Korkmaz Akademisi için bağış istemeye kendilerine geldiğinde, Osman Tim’i ihbar edip yakalatmışlardı.

Söylenenlere göre, iki İranlı MİT’e istihbarat veriyorlardı. Yani MİT ajanıydılar!

Ama bu iki İranlı bir gece esrarengiz bir biçimde kaçırıldı.

14 ocak 1995 akşamı saat 21.30 sularında Ataköy Polat Rönesans Oteli’ndeki Emperyal Gazinosu’na giden İranlı Lazo ve Simko, sabaha karşı 3.45 dolaylarında gazinodan çıkıp Mercedes’le evlerine giderken, yol üzerinde bulunan biri tepe lambalı Renault marka araç başta olmak üzere üç araçtan oluşan, “polis” yelekli, elleri otomatik silahlı ve telsizli, sivil polis ekibi görünümündeki şahıslar tarafından durduruldu.

Tıpkı bir yıl önce kaçırılan Behçet Cantürk olayında olduğu gibi…

“Arama var!” deyip, iki İranlı Mercedes’ten indirildi. Arama sonrası sivil polis görünümündeki şahıslar tarafından kendi otomobilleri de dahil olmak üzere alınıp, bir bilinmeyene doğru götürüldüler…

“Kürt işadamlarını” kaçırıp öldüren, sivil polis görünümündeki çete, yine işbaşındaydı…

28 ocak 1995 tarihinde iki İranlı’nın, Lazo ve Simko’nun cesetleri, İstanbul-Silivri’de Kerv Deresi içinde tabancayla kurşunlanmış, kulakları kesilmiş ve işkence görmüş vaziyette bulundu.

Cesetlerden anlaşıldığına göre, iki İranlı öldürülmeden önce işkence yapılarak sorgulanmışlardı.

Lazo ve Simko 15 ocak günü kaçırıldı, cesetleri 28 ocakta bulundu. Otopsi raporunda cesetlerin bir gece önceden dereye atıldığı belirtiliyordu. O halde İranlılar en az on gün, işkenceli sorgulamadan geçirilmişti.

Bu sorgulama sırasında Lazo ve Simko’dan öğrenilmek istenen neydi? Öğrenilmek istenen, iki İranlı’nın banka hesap numaraları mıydı?

Acaba İranlıların banka hesaplarından o günlerde yüklüce para çekildi mi?

Çekildiyse, kim çekti? Paraları çeken Simko’nun ağabeyiydi. Peki, çekilen para kime teslim edilmişti? İki İranlı’nın kaçırılıp öldürülmesinden kırk altı gün sonra, o da esrarengiz bir biçimde yok edilen Tarık Ümit’e mi?

Tarık Ümit’in tehlikeli oyunu

Tarık Ümit’in ilginç kimliğini üçüncü bölümün sonunda ayrıntılarıyla incelemiş, Abas-Eymür ekibinin Birinci MİT Raporu’nu hazırlarlarken en çok bilgiyi Tarık Ümit’ten aldıklarını görmüştük.

Tarık Ümit yaşamı boyunca hep ikili oynayacağı bu tehlikeli oyundaki ilk adımı bu olayla attı. Üstelik, Hiram Abas ve Mehmet Eymür’ün suçladığı, “patronu” Dündar Kılıç aleyhine mahkemelerde tanıklık etti. Dündar Kılıç da cezaevinden çıkınca Tarık Ümit’i vurdurttu.

Hiram Abas, Mehmet Eymür ve Korkut Eken MİT’ten tasfiye edilince de Tarık Ümit, bu üçlüyle ilişkisini hiç kesmedi.

Eymür ve Eken, buz fabrikasındaki yüzde 8’lik bir hisse yüzünden birbirleriyle kavga edip ayrıldıklarında bile Tarık Ümit her ikisini de telefonla arayıp hal hatır sormayı ihmal etmedi.

Korkut Eken, BOTAŞ’ta müfettişlikten sonra Mehmet Ağar tarafından Emniyet Genel Müdürlüğü kadrosunda danışman olarak göreve başlatıldığında, ilk iş olarak Ağar’la Tarık Ümit’i tanıştırdı.

Mehmet Eymür’ün “kaleleri” birer birer Mehmet Ağar’ın eline geçiyordu!

Tepede yeni ekipler oluşturulurken, MİT’le yakın ilişkide olan yeraltı dünyasının bazı isimleri, Ülkücüler tarafından tek tek vurulmaya başlandı:

26 aralık 1992’de Şehmuz Daş, 31 aralık 1992’de Osman Ayanoğlu öldürüldü.

MİT’in yeraltı dünyasındaki egemenliği, yavaş yavaş yerini, yeni oluşturulan Polis-Ülkücü ittifakına bırakıyordu.

Tarık Ümit’in çevresi kadar “ticarî hayatı” da oldukça renkliydi:

KKTC First Merchant Bank,[30] İstanbul’da Umtaş İnşaat ve Ticaret A.Ş., Ümsan A.Ş. ile yine İstanbul’da STC İthalat ve İhracat Ltd. ve Gentaş İnşaat ve Ticaret A.Ş.’nin sahibiydi.

Panama’daki Northbank ve Kemotrain adlı taşımacılık şirketinde hisseleri vardı.

Yeraltı dünyasında uluslararası kaçakçı olarak biliniyordu!.. Örneğin, 11 haziran 1976 tarihinde Almanya’da Dortmund Eyalet Mahkemesi tarafından uyuşturucu ticareti yapmak suçundan iki yıl hapis cezasına çarptırılmıştı. İtalya’nın Trieste şehrinde uyuşturucu ve silah kaçakçılığı yaptıklarından şüphe edilerek gözaltına alınan sanıklarla ilgili olarak, 30 temmuz 1981 tarihinde İstanbul Emniyet Müdürlüğü’nce ifadesi alındı. 1986 yılında Almanya’nın Düsseldorf kentinde sahte ABD doları bozdurmaya çalışırken yakalandı.

Tarık Ümit’in dosyası hayli kabarıktı. Ancak dosyasında hep olumsuzluklar yoktu! Bir dönem İstanbul ilinde en yüksek vergi verenler listesinde 20’nci sıradaydı! Kara parayla gelen vergi rekoru…

Çetedeki köstebek

Bu kısa bilgilerden sonra, gelelim Tarık Ümit’in esrarengiz bir biçimde ortadan kaldırılmasına.

Bu konudaki en ayrıntılı bilgi, Susurluk Kazası’ndan önce Aydınlık dergisinde yayımlanan MİT raporunda yer alıyor:[31]

“Tarık Ümit, 28 şubat 1995 tarihinde Ankara’da görüştüğü güvenilir tanıdıklarına, bir hafta kadar önce İstanbul’a kendisine gelen Mehmet Ağar’ın ekibinden polis memurları Ayhan Akça ve Ziya’nın (Bandırmalıoğlu), Dündar Kılıç’a yönelik bir eylem yapma teklifinde bulunduklarını, kendisinin böyle bir eylem neticesinde olayın kimler üzerinde kalacağını bildiği için yardımcı olamayacağını bildirdiğini, bunun üzerine Dündar Kılıç’tan vazgeçip listede[32] adı bulunan Cahit Kocakaya isimli uyuşturucu kaçakçısına yönelik bir çalışma yapmasını kendisinden istediklerini, bunu kabul ettiğini, bunun üzerine evinde kalan Ayhan ve Ziya’nın operasyonda kullanılmak amacıyla beyaz bir Renault çaldıklarını ve halen Renault otomobilin plaka işiyle uğraştıklarını belirtmiştir. Tarık Ümit o gün, 18.30 uçağıyla Ankara’dan İstanbul’a hareket etmiştir.”

MİT raporuna ara verip bazı saptamalar yapalım:

1 - Tarık Ümit yine ikili oynamaya başlamıştı. Ankara’da “güvenilir tanıdığı” bir MİT görevlisine, “üyesi olduğu çete” hakkında itiraflarda bulundu. Yani Tarık Ümit, çetedeki köstebekti.

2 - Nedir bu itiraflar? “Kürt işadamlarıyla başlayan esrarengiz cinayetler serisi, Dündar Kılıç’la sürecektir.”

3 - Ancak Tarık Ümit, “benim üzerime kalır” diye, eski ortağının öldürülmesine karşı çıktı.

4 - Demek ki, Tarık Ümit de, bu öldürme işlerine girmiş ki, adını verdiği iki emniyet görevlisi kendisine böyle bir teklifi götürmüşler.

Tarık Ümit’in öldürme olaylarına girdiğini, kendisini büyüten amcası Dr. Cemalettin Ümit de kabul ediyor: Cemalettin Ümit Meclis Susurluk Komisyonu’na verdiği 30 ocak 1997 tarihli ifadesinde bakın neler anlatıyor:

“Devlete zararlı bazı insanların yok edilişinde, özel olarak Savaş Buldan’ın yok edilişinde Tarık’ın işin içinde olduğunu sanıyorum. Çünkü Savaş Buldan’ın cesedinin bulunduğu yeri Tarık’tan başka bir polisin (Amca Ümit, polis olduğunu nereden biliyor? - y.n.) bileceğini sanmıyorum. Tarık son zamanlarda bazı arkadaşlarına ‘Ben bu insanların arasındayım, ama daha fazla bunlarla çalışmam mümkün değil. Yedikleri halt bini geçti, ciddi olarak uyuşturucu kaçakçılığı yapıyorlar. Bütün ikazlarıma, ısrarlarıma rağmen mâni olamadım. Notere gidip bütün bu bildiklerimi tespit ettireceğim’ diyordu.”

Tarık Ümit’in “noteri” MİT’ti!

5 - Diğer öldürülme olaylarında olduğu gibi tepesinde polis lambası bulunan otomobiller çalınarak bu cinayetlerde kullanılmaktadır.[33]

6 - Tarık Ümit’in güvenerek bilgiler verdiği eski dostu ile daha sonra konuya ilişkin rapor yazan kişi, aynı MİT görevlisidir.

7 - Bir soru: Tarık Ümit’in güvendiği bu MİT görevlisi, daha önce yıllarca beraber çalıştığı, Mehmet Ağar’la “kanlı bıçaklı olan” ve 1993 yılında tekrar MİT’e dönen Mehmet Eymür olabilir mi?

Tarık Ümit ortadan kaldırılıyor

Sorunun yanıtını kitabın ileri bölümlerine bırakıp, kaldığımız yerden MİT raporuna devam edelim:

“2 mart 1995 günü öğlen saatlerinde aynı tanıdıklarını telefonla arayan Tarık Ümit, Mehmet Ağar’la telefonda konuştuğunu, bayramdan sonra kendisini ziyaret edeceğini, Ankara’dan gelecek olan Korkut Eken ve arkadaşlarıyla buluşacağını belirtmiştir. Tarık Ümit’ten bir daha haber alınamamıştır.”

Tarık Ümit, güvendiği MİT görevlisine artık her attığı adımı, Ağar’la telefon görüşmesini bile söylemektedir.

Rapora devam:

“Tarık Ümit’in kaybolduğu 2 mart 1995 günü son olarak cep telefonundan saat 19.21’de Ayhan Akça ve Ziya (Bandırmalıoğlu) isimli polis memurları 0532 3211675 numaralı cep telefonuyla aramışlardır. Tanıdıkları Tarık Ümit’i en son Bağdat Caddesi’ndeki Divan Pastanesi’nin lokanta bölümünde saat 20.30 sularında yemek yerken görmüşlerdir. Tanıdıklarıyla konuşan Tarık Ümit daha sonra lokantaya gelen ve yemeğinin bitimine kadar masasında oturan Ayhan Akça ve Ziya (Bandırmalıoğlu) isimli polis memurlarıyla birlikte Divan Pastanesi’nden ayrılmış ve kendisinden, o saatten sonra bir daha haber alınamamıştır.”

Çok “bilinmeyenli” bir denklem: cep telefonunu polis memurlarına veren Avşar Kederoğlu Nevşehirli’dir.

Ağabeyi Abdullah Kederoğlu 1970’li yıllarda İstanbul Ülkü Ocağı başkanlığını yapmıştır. Her iki Kederoğlu da, Abdullah Çatlı’nın yakın arkadaşıdır.

Avşar Kederoğlu, son derece lüks beyaz Cherokee cipini kullanması için Emniyet Genel Müdürlüğü Özel Harekât Dairesi Başkan Vekili İbrahim Şahin’e vermişti.

Abdullah Kederoğlu da kullanılması için bir dairesini, son olarak Tarık Ümit’in yanında görülen özel timci Ayhan Akça’ya vermişti.

Ayhan Akça, İbrahim Şahin’in korumasıydı.

Dönelim tekrar rapora:

“Tarık Ümit 1994 yılı başına kadar Emniyet Genel Müdürlüğü’ne bağlı bu grup ve Kaçakçılık Dairesi’yle birlikte çalışmış, bir yandan uyuşturucu kaçakçısı Kürtler hakkında bilgi toplarken, bir yandan da uyuşturucu madde yakalanmasına yardımcı olmuştur. Bazen faaliyetlere bizzat katılan Tarık Ümit’e bu faaliyetleri sırasında kullanılmak üzere, bizzat Mehmet Ağar tarafından pasaport dahil tüm olanaklar sağlanmış, hatta kendisine Mehmet Ağar imzalı özel bir belge ile 34 ZU 478 numaralı plaka verilmiştir. Verilen bu belgede ‘34 ZU 478 numaralı plaka, bu araca can güvenliği nedeniyle verilmiştir. Mehmet Ağar’ ibaresi bulunmaktadır. Keza grup tarafından Tarık Ümit aracılığıyla ilişkiye geçilen Nurettin Güven ve Yaşar Öz isimli uyuşturucu kaçakçılarına da Emniyet Genel Müdürlüğü tarafından yeşil pasaport verilmiş, vize almalarında ve yurtdışına çıkmalarında kolaylık sağlanmıştır.”

Rapordan çıkan sonuçlar:

1 - Öldürülecekler listesini hazırlayanlar, Tarık Ümit’in verdiği bilgilere göre sıralama yapmışlardır.

2 - Rapor açıkça Mehmet Ağar’ı hedef almaktadır.

3 - Mehmet Ağar, Tarık Ümit’e de, tıpkı Abdullah Çatlı ve Yaşar Öz’e verdiği “uzman”, “danışman” gibi birtakım belgeleri vermiş ve yeşil pasaport almasını sağlamıştır.

4 - İlk kez karşımıza çıkıyor: Ayrıca bir de otomobilin aranmaması için belge icat edilmiş! Bu da Tarık Ümit’e verilmiştir.

5 - Uzman belgesi, silah taşıma belgesi ve yeşil pasaport, eski bir Ülkücü olan, ancak 1980’den sonra hayalî ihracat sanıklarından, yeraltı dünyasının tanınan isimlerinden Malatyalı Nurettin Güven’e verilmiştir.

6 - Abdullah Çatlı, Yaşar Öz, Tarık Ümit, Nurettin Güven çetenin elemanları mıdır?

“Nimet paylaşma”

Sorunun yanıtı MİT raporunda var:

“Emniyet Genel Müdürü Mehmet Ağar’a bağlı özel ekip, çoğunluğu kaçakçılardan oluşan elli kişilik bir liste hazırlamış, listedeki bu şahısların bazılarından muhtelif tarihlerde ceman 30-40 milyon doları bulan miktarda para almışlardır. Para hesapları Korkut Eken tarafından pay edilip, bazen özel banka hesaplarına yatırılmıştır. Böylece bunların uyuşturucu kaçakçılığına da göz yumulmuştur. Bu organizasyonun belli bir kısmında rol alan ve Korkut’la çok samimi bir ilişki içinde bulunan Tarık Ümit, kendi Ford marka arabasını Korkut Eken’e hediye etmiş, ancak sonra menfaat ilişkilerindeki uyuşmazlıklar dolayısıyla araları açılmıştır. Daha sonra Korkut Eken, Tarık Ümit vasıtasıyla tanıdığı ve özel ekip için Emniyet Genel Müdürlüğü’nün bilgisi ve onayı dahilinde Menemen’de bomba-silah konusunda eğitime tabi tuttuğu Cavit isimli bir şahsı, Tarık Ümit’i öldürmek üzere talimatlandırmış ve adı geçene silah vermiştir. Cavit, Tarık Ümit’e gelip bunu anlatmıştır. Korkut Eken ayrıca Tarık’ın Cihangir’deki bürosuna telefon ederek orada bulunan Ali isimli büro görevlisine, ‘Tarık’a söyle bizi sattı, kendisi de satılıktır. Bunun hesabını bana verecek’ şeklinde tehditte bulunmuştur. Ayrıca Abdullah Çatlı ve adamları Tarık Ümit’i öldürmek üzere araştırmalar yapmış, bu gruptan iki kişi evine kadar gelip tetkikte bulunmuşlardır. Tarık Ümit yakınlarına bunun üzerine ‘Düzce’ye gidip korunmak üzere bazı tedbirler aldığını, İstanbul’a bazı yakınlarını getirdiğini’ belirtmiştir. Ancak Tarık ve Korkut daha sonra Mehmet Ağar’ın devreye girmesiyle olaydan bir hafta kadar önce barışmışlardır.”

MİT Raporu’nda buraya kadar yazılanların, aslında, dünyanın birçok ülkesinde yaşanan yeraltı dünyasının “nimetlerini” kapmaya yönelik çatışmalardan bir farkı yok. Bu çatışmalar bazen iki “baba”, bazen devlet görevlileri ile mafya, bazen de iki farklı devlet gücünün arasında cereyan ediyor.

Ancak devlet olanaklarıyla “çeteye ekip yetiştirmek için bomba ve silah eğitimi verilen bir kampın” kurulmasına, dünyada ilk kez, Türkiye’de tanık olmuyor!

Hanefi Avcı ne diyor?

Peki çete, silah ve bomba konusunda eğittiği bu vurucu gücü nerede kullanacaktı?

Tarık Ümit bu sorunun yanıtını MİT görevlisine anlatıyor. Rapordan:

“Tarık Ümit, Korkut Eken’le ihtilafı sırasında, yakınlarına, bu grup tarafından, kendisi hakkında asılsız birtakım iddiaların ortaya atıldığını; bütün sorunun, asıl görevi mafya ve terörle mücadele olan bu grubun, zaman içinde bu amaçtan uzaklaşarak maddî çıkar ve politik güç elde etme çabası içine girmiş olmasından kaynaklandığını; bu grubun belli mafya liderlerini pasifize edip, kendi adamlarını iktidar yapmaya çalıştıklarını belirtmiştir.”

Tarık Ümit de bu oyunun bir parçasıydı. Ne oldu da çeteden koptu? Daha sonra neden MİT’e gidip bildiklerini anlattı?

Kitabın yazarları, bu soruyu Emniyet Genel Müdürlüğü İstihbarat Daire Başkan Yardımcısı Hanefi Avcı’ya da sordu. İşte Avcı’nın yanıtı:

“Tarık Ümit, Behçet Cantürk vb. öldürülünce, çeteden habersiz, bazı kişilerden ‘Adınız listede, ben sizi kurtarayım’ diye 4 milyon mark para toplamış. Çete bundan haberdar olmuş, parayı almak için tehdit etmişler. İşte o günlerde Tarık Ümit de daha önce birlikte çalıştığı Eymür’ün yanına gidiyor, tekrar birlikte çalışıyorlar. Bu arada Ümit, bildiklerini Mehmet Eymür’e anlatıyor.

Tarık Ümit kaçırıldığında Mehmet Eymür hemen, o dönemde Emniyet genel müdürü olan Ağar’ı arıyor, adamının bırakılmasını istiyor. Şimdi sormak gerekir, niye emniyet istihbaratını aramıyorsun da Ağar’ı arıyorsun? Eymür-Tarık Ümit ilişkisinde Kıbrıs’taki First Merchant Bank Off Shore önemlidir. Eymür bankaya ortaktır.”

Buraya bazı eklemeler de biz yapalım:

Tarık Ümit’in KKTC’deki 3 milyon dolar sermayeli, Suudî destekli First Merchant Bank’ın önemli ortaklarından biri de, yukarıdaki bölümlerde ayrıntılarıyla okuduğunuz Vatikan’daki bazı bankalardı.

Tüm bu bankaların ortak özelliği, kara para aklamalarıydı.

“Telefon diplomasisi”

MİT Kontrterör Daire Başkanı Mehmet Eymür, TBMM Susurluk Araştırma Komisyonu’na Tarık Ümit’in kaçırılmasıyla ilgili şu bilgileri verdi:

“Divan Pastanesi’nde otururken, Emniyet Genel Müdürlüğü Özel Harekât Daire Başkanı İbrahim Şahin’in koruması Ayhan Akça yanına gelmiş ve ‘İbrahim Bey seni bekliyor’ demiş. Daha sonra İbrahim Şahin’in evine gitmiş. Ardından ortadan yok oldu. Arabası bulundu. Yaptığım araştırma sırasında, bize gelen bilgiler doğrultusunda Tarık Ümit’in Çatlı’nın elinde sorguda olduğunu öğrendim. Bunun üzerine o dönemde Emniyet genel müdürü olan Mehmet Ağar’ı aradım. Çatlı’nın Ümit’i sorgulamakta olduğu bilgisini aldığımı Ağar’a söyledim. Ağar bunun üzerine bana, ‘Olur mu öyle şey, ben şimdi İbrahim’i (Şahin) arıyorum. Hemen ilgilenip bıraktırıyorum’ dedi. Ben Şahin’i de aradım. Kendisi bana, ‘Yok öyle bir şey’ demedi. ‘Bakarız, tamam’ demekle yetindi. Ben o zaman Ümit’in ellerinde olduğunu anladım.”[34]

Mehmet Eymür komisyonda anlatmıyordu. Ancak Ağar’a telefonda tam olarak şunları söylemişti:

“Abdullah Çatlı Tarık Ümit’i bıraksın ya da bıraktırın, ben teminat veriyorum, bir daha Tarık Ümit, Abdullah Çatlı’nın işlerine karışmayacak yahut o alana girmeyecek.”

“O alanın” ne olduğu net değil: uyuşturucu piyasası mı, silah kaçakçılığı mı, haraç mı? Belki de hepsi!

Mehmet Eymür’ün Susurluk Komisyonu’na verdiği ifade MİT raporunu kimin yazdığını da ortaya çıkarıyor:

“Bu olaydan bir süre önce Tarık Ümit yanıma gelmişti. Emniyet’le arası açıktı. Tarık bana, ‘Özel timden bazı polisler geldi. Dündar Kılıç işini benimle birlikte yapmak istediklerini söylüyorlar. Beni bu işte kullanmak istiyorlar’ dedi. Hatta o özel tim polisleriyle yanımda da görüştü. Kılıç’a operasyon yapacaklarını öğrendim. Tarık Ümit’e ‘Sen bu işlere girme’ dedim, uyardım.”

Meclis komisyon üyeleri soruyor:

“Siz, ‘Tarık Ümit’i Çatlı sorguluyor’ bilgisini alıyorsunuz, neden hemen Ağar ve Şahin’i arıyorsunuz?”

Eymür soruyu soğuk bir ses tonuyla yanıtlıyor:

“İlişkide olduklarını biliyordum.”

Şu sorulmuyor: madem biliyordunuz, bunu açıklamak için 2 mart 1995 tarihinden (İkinci MİT Raporu’nun açıklandığı) 21 eylül 1996 tarihine kadar niye beklediniz?

Zaten İkinci MİT Raporu’nda, “Buradaki bilgiler 30 mart 1995 tarihine kadar olan süreci kapsıyor” deniyor. Tercüme edersek, “Tarık Ümit’in verdiği bilgileri kapsar” demek istiyor. Bundan sonraki tarihler MİT raporunda niçin yok?[35]

Bu ilişkiyi tek bilen MİT değildi. Emniyet Genel Müdürlüğü İstihbaratı da biliyordu. Hanefi Avcı, Meclis Susurluk Komisyonu’na 4 şubat 1997 tarihinde şunları anlattı:

“Emniyet içerisinde, Emniyet Genel Müdürü Mehmet Ağar’a bağlı Özel Harekât Dairesi’nde İbrahim Şahin’in başkanlığında bir grup polis, Korkut Eken’e bağlı bir grup sivil insan, geçmişte yatmış çıkmış Ülkücü insan; bunlar birleştirilerek bir grup oluşturuldu. Aynı şekilde MİT’te Mehmet Eymür’e bağlı bir kısım Özel Harpçi subaydan oluşan, yine aşırı Ülkücü ve mafya dediğimiz insanlardan oluşan bir grup var. Yine JİTEM’de de ayrı bir grup var.”

İşin ucunda para var

Durum yavaş yavaş aydınlanıyor.

İşin ucunda para var.

Tarık Ümit çeteye “kazık” atmak istiyor, çete de parasını istiyor! Çete parasını Tarık Ümit’ten alabildi mi?

Önce MİT raporundan kısa bir alıntı daha yapalım:

“Tarık Ümit’in kaybolmasından sonra medyada ‘Behçet Cantürk ve Savaş Buldan’ın yakın arkadaşı’, ‘Dündür Kılıç’ın ortağı’, ‘MİT muhbiri’ şeklinde takdim edilen Tarık Ümit’in Abdullah Çatlı ve ekibi tarafından sorguya tâbi tutulduğu, 6-7 mart 1995 tarihi itibariyle sağ olduğu, uyuşturucu ve silah kaçakçısı Sami Hoştan’ın (Arnavut Sami) çiftlik evinde alıkonulduğu, Abdullah Çatlı’nın olayın olduğu tarihlerde evine birkaç gün boyunca hep sabaha karşı geldiği, kimseyle görüşmediği tespit edilmişti. Kaybolma olayından sonra Tarık Ümit’in yalnız yaşadığı Kızıltoprak’taki evinde hiçbir dokümanın bırakılmadığı, telefon rehberlerinin dahi alındığı öğrenilmiştir.”

Saptama:

MİT raporu diyor ki:

“Tarık Ümit kaybolunca, onu kaçıranlar tarafından medyaya, ‘Behçet Cantürk ve Savaş Buldan’ın yakın arkadaşı’ vb. şeklinde haber sızdırılarak, olay başka bir yöne çekilmeye çalışılmıştır…”

Saptama:

Tarık Ümit tıpkı İranlılar gibi sorgulanmış ve muhtemelen işkence görmüştür.

Saptama:

Çete de, MİT de, Tarık Ümit’in evine girip “bir şeyler” aramıştır.

Bilgi:

Aslında o günlerde Tarık Ümit’i kimlerin kaçırdığı bellidir.

Meydan gazetesi muhabiri Ahmet Akpak, 21 mart 1995 tarihli haberinde olayı ayrıntılarıyla yazdı:

“MİT’le işbirliği yaptığı belirtilen işadamı Tarık Ümit’in, liderliğini Abdullah Çatlı’nın yaptığı Ülkücü mafya tarafından kaçırıldığı belirlendi.”

Gazete, haberin yanına Abdullah Çatlı’nın bir de fotoğrafını koyup, altına “İşadamı Tarık Ümit’i, liderliğini Abdullah Çatlı’nın yaptığı Ülkücü mafya üyelerinin kaçırdığı belirlendi” diye yazmış. Çete, medyanın bir bölümüne dezenformasyon yaparken, MİT de olayın doğrusunu yine bazı medya mensuplarına yazdırıyordu.[36]

Gazete haberinde küçük bir ayrıntı daha veriliyordu:

“Jandarma istihbarat teşkilatı (JİTEM) yaptığı çalışmalar sonucunda, Tarık Ümit’in öldürülmediğini, gizli bir yerde tutulduğunu ve bu arada hesabından 4 milyon mark çekildiğini belirledi.”[37]

Uyuşturucu kaçakçısı Ülkücüler

Behçet Cantürk’le başlayan kaçırılıp öldürme halkasına Tarık Ümit de eklenince, yeraltı dünyasında panik yaşanmaya başlandı.

Behçet Cantürk, Savaş Buldan, Adnan Yıldırım infazlarında yeni bir yöntem uygulanmıştı; öldürülecek kişi önce gözaltına alınıyor, infazcılarına iyice gösteriliyordu.

Hayalî ihracatçı, uyuşturucu kaçakçısı, Malatyaspor eski başkanı Nurettin Güven, Behçet Cantürk’ün cenaze töreninde gözaltına alınınca sıranın kendisine geldiğini hemen anladı. Apar topar yurtdışına kaçtı.

Nurettin Güven, Londra’da 21 nisan 1994 tarihinde “yeşil pasaportla” yakalandı. Çantasında ayrıca, “Selahattin Aydınalp” ve “Ali Erdal” adına düzenlenmiş iki hususî pasaport ile iki silah vardı. Nurettin Güven’in çantasında, tıpkı Abdullah Çatlı, Yaşar Öz gibi Emniyet Genel Müdürü Mehmet Ağar tarafından verilen “silah taşıma” belgesi bulundu.

Nurettin Güven, 1957 Malatya doğumluydu. Yani M. Ali Ağca, Oral Çelik, Mehmet Şener, Yalçın Özbey’le hemşeriydi ve aynı kuşaktandı. Sıkı Ülkücü’ydü. 1976 yılında İstanbul Hukuk Fakültesi’ne girdi ama bitiremedi. Öğrencilik yıllarında tıpkı hemşerisi M. Ali Ağca gibi kaçak Marlboro sattı. Babasının ısrarıyla Malatya’ya döndü, ayakkabı satıcılığı yaptı. Ancak MHP’yle ilişkisini memleketinde de sürdürdü. Sonra tekrar İstanbul’a döndü. Yeraltı dünyasına girdi.

Nurettin Güven’in yakalandığında yanında bir hemşerisi vardı: Hamit Gökenç.

Elindeki belgelere göre Gökenç, Hollanda’nın Amsterdam kentinde oturuyordu.

Hamit Gökenç ismini ikinci bölümden anımsayacaksınız: Mehmet Ali Ağca yurtdışına çıkarken ona Nevşehir’de pasaportunu veren, Malatya’da Nevzat Yıldırım’ın öldürülmesi olayında Oral Çelik’in suç ortağı olan Ülkücü öğretmen.

Ülkücü Gökenç, Oral Çelik’in “timinde” görevliydi! Zamanla Hamit Gökenç de yurtdışına çıkmış ve uyuşturucu piyasasına girmişti. O da Malatyalı’ydı. O da Ülkücü’ydü. Nurettin Güven’le Malatya’dan tanışıyorlardı. O günlerde Oral Çelik, Nurettin Güven, Hamit Gökenç iyi arkadaştılar.

Yıllar, Oral Çelik’i kendilerinden uzaklaştırdı.

İki ülküdaş yollarına lidersiz devam ettiler.

Nurettin Güven ve Hamit Gökenç, 1993’ün kasım ayında Fransa polisi tarafından 29 kilo eroinle Calais’de yakalanacakken şans eseri kurtuldular. İngiltere’ye kaçtılar. Nurettin Güven’in adı, 17 mart 1994 günü Londra’da öldürülen Mehmet Kaygısız cinayetine de karıştı.[38]

İngiliz Scotland Yard ile South East Regional Crime Squad yetkililerinin raporuna göre, “Ülkücü Nurettin Güven ile Ülkücü Hamit Gökenç, Türkiye’den Kuzey Avrupa ülkelerine yönelik uyuşturucu trafiğinin önde gelen iki ismi ve yöneticisi”ydi.

“Kardeş kardeş” uyuşturucu kaçakçılığı yapan Ülkücüler, daha sonra birbirlerine düşman oldular.

Azerbaycan’a kaçıyorlar

Meydan gazetesinde çıkan, Tarık Ümit’i Abdullah Çatlı’nın kaçırdığına dair haberin yarattığı tek panik yeraltı dünyasında değildi. Haber, çetede de telaşa yol açtı.

Meclis Susurluk Raporu’ndan:

“Olay İstanbul Jandarma Alay Komutanlığı’nca soruşturulmuş, özel ekipten Haluk Kırcı ile polis memuru Ayhan Akça Jandarma’ca yakalanmış, ancak daha sonra Emniyet Genel Müdürlüğü’nden yapılan baskılarla serbest bırakılmışlardır.[39] Yakalama olayı üzerine özel ekipte büyük bir telaş yaşanmış, ekip dağıtılmış, Abdullah Çatlı Ankara’ya getirtilmiş ve polislerden birinin evinde korumalı olarak kalmaya başlamıştır. Korkut Eken görevle Güneydoğu’ya yollanmış, ekip mensuplarının Azerbaycan’a yollanmaları ve bir müddet ortadan kaybolmaları kararlaştırılmıştır.”

Çok sayfalı kalın raporlar her okuyucunun gözünü korkutur. Üstelik bu raporlarda gereksiz o kadar çok bilgi vardır ki!

Bu kalın raporlar bilgi vermez değil, verir ama okuyucuya çok eziyet çektirir. Çünkü önemli bilgileri hep satır aralarında aramak gerekir. Ara ki bulasın!

İşte böyle raporlardan biridir, TBMM Susurluk Komisyonu Raporu. Yukarıda satır arasında ne diyor: “Ekip mensuplarının Azerbaycan’a yollanmaları…”

Kritik bir cümle bu. Neden?

Tarık Ümit ne zaman kaçırılıyor: 2 mart 1995.

Azerbaycan darbesi ne zaman: 15 mart 1995.

Diyeceksiniz ki: “Kardeşim bu işi yapacak adam oraya darbeden birkaç gün önce mi gider?” Gitmez. Ama şurası şaşırtmamalı: darbenin tarihi 15 mart derken, bu tarih, Aliyev’in darbeyi önleme tarihidir.

Yani Aliyev, tarihi öne almıştır.

Susurluk Raporu şunu gösteriyor: Azerbaycan İçişleri bakan yardımcısı, özel polis örgütü OMON’un şefi Cevadov ile Çatlılar ilişki içindedir. Çünkü başları sıkıştığında Azerbaycan’a rahatlıkla gidebilmektedirler!..

Provokasyonun amacı

Tarık Ümit’ten bir daha haber alınamadı. Öldürülüp bir yere gömüldüğü tahmin ediliyor. Ondan geriye, 4 mart 1995 tarihinde Silivri ilçesi Kılıçlı köyü yakınlarında bulunan otomobili kaldı.

Tarık Ümit’in otomobili Jandarma bölgesinde bulunduğu için, olayı Jandarma Astsubay Ahmet Altıntaş araştırdı.

Tarık Ümit’in kaçırıldığı pastane ise, polis mıntıkası içindeydi. Bu nedenle İstanbul Ataköy Polis Karakolu’nun da araştırma yapması gerekiyordu. Ama nedense, polisler Tarık Ümit’in kaçırılmasına “duyarsız” kaldılar.

Polis, Tarık Ümit’in kaçırılmasıyla ilgili değildi. Fakat MİT ve JİTEM el ele verdi.

Tarık Ümit’in yakın dostu Mehmet Eymür de Astsubay Altıntaş’a yardım etti.

Titiz araştırmaları sonucu, o akşam özel timci Ziya Bandırmalıoğlu’nun kullandığı cep telefonunun sahibi Avşar Kederoğlu gözaltına alındı.

Astsubay Altıntaş’ın peşlerinde olduğunu öğrenen özel timciler Ayhan Akça ve Ayhan Çarkın, astsubayla Ataköy Polis Karakolu’nda buluşmayı kararlaştırdılar. Görüşme yapılırken karakolu telefonla arayan İbrahim Şahin, Astsubay Altıntaş’a “Sen kim oluyorsun, bu polisler hakkında araştırma yapıyorsun?” diyerek onu tehdit etti…

Kıran kırana bir kapışma vardı…

Önce MİT’in iki adamı, İranlı Simko ve Lazo; arkasından, yine MİT’e yakınlaşan Tarık Ümit öldürüldü.

Çeteler arası savaş kanlı sürüyordu.

Mehmet Eymür, telefonla Tarık Ümit’in kızını arayarak, “Babanı Abdullah Çatlı, Sami Hoştan ve Haluk Kırcı kaçırdı. Bu hususta hemen basına açıklama yap. İlgili yerlere dilekçeler ver. Ayrıca babanın kaçırılmasında Korkut Eken’in de rolü var. Ona güvenme” diyordu.

Bu arada Tarık Ümit’in amcası Cemalettin Ümit, Emniyet Genel Müdürü Mehmet Ağar’a mektup yazarak, yeğenini Korkut Eken ile İbrahim Şahin’in kaçırdığını belirtti.

Mektuba yanıt verilmedi.

Araştırmasını derinleştiren Jandarma Astsubay Ahmet Altıntaş, Tarık Ümit’in kaçırılması olayıyla daha fazla ilgilenemeyecekti. Çünkü…

Alevî vatandaşların oturduğu, İstanbul Gazi Mahallesi İsmet Paşa Caddesi’ndeki Yavuz, Doğu, Dostlar ve Öntaş kahvehaneleri 12 mart 1995 günü saat 20.40’ta silahla tarandı…

Taksiden açılan ateş sonucu, altmış bir yaşındaki Alevî dedesi Halil Kaya yaşamını kaybetti, on beş kişi yaralandı.

Kahveleri tarayan 34 TCJ 86 plakalı ticarî taksi kısa bir süre sonra bulundu. Şoför Mesut Efe otomobilin bagajında elleri ayakları bağlı, boğazı kesilmiş olarak bulundu.

1970’li yıllardaki Balgat, Piyangotepe semtlerindeki kahve tarama olaylarını anımsatan bu katliam sonucu, İstanbul karıştı.

Alevîler yıllardır gördükleri baskılar sonucu zaten çok öfkeliydiler. Gazi Mahallesi’ndeki kahve taramaları ise sanki bu öfkenin patlamasını ister gibiydi. Olayın duyulması üzerine İstanbul’un çeşitli semtlerindeki Alevîler de Gazi’ye akın etti. Binlerce insan polisle karşı karşıya getirilmişti.

Olaylar üzerine, İçişleri Bakanlığı’nda “Güvenlik Masası” kuruldu. İçişleri Bakanlığı Müsteşarı Bekir Aksoy, Emniyet Genel Müdürü Mehmet Ağar, danışman Korkut Eken gibi isimlerden oluşan kurul olayları dakika dakika izledi!..

Başta Alevîlerin önde gelen isimleri olmak üzere, mahallenin yaşlıları öfkeli kalabalığı yatıştırdılar. Büyük çoğunluk evlerine geri döndü. Küçük bir grup ise mahalledeki cemevinin önünde ateş yakarak, sabaha kadar bekleyip cenaze için hazırlıklar yapmaya başladı. Ortalık sakinleşmişti…

Ne olduysa, gece saat 03.45’te oldu. Polis panzerinden cemevinin önünde bekleyenlere ateş açıldı. Mehmet Gündüz, şakağından vurularak öldü. Ve bundan sonra şiddet her şeye hâkim oldu. Çıkan olaylarda, çoğunluğu polis kurşunuyla olmak üzere toplam yirmi bir vatandaş yaşamını kaybetti. Olayların başlamasına neden olan kahve taramalarını kimler yapmıştı? Olaylar tam yatışmışken, cemevinin önünde bekleyenlere kim ateş açmıştı?

Bazı yayın organlarında, Özel Timci Ercan Ersoy ve Ayhan Çarkın’ın Gazi Mahallesi olaylarında yer aldıklarının fotoğrafları gösterilerek, olaylarla ilgili olabilecekleri yorumları yapıldı.

Rusya’da teslim olan itirafçı Rahim Muhammed, Gazi Mahallesi olaylarının planlayıcısı olarak, Korkut Eken’in adını verdi.[40]

“Yeşil”

Emniyet Genel Müdürlüğü İstihbarat Daire Başkan Vekili Hanefi Avcı ise, Gazi Mahallesi’ndeki kahvelerin “Yeşil” kod adlı “Mahmut Yıldırım” tarafından tarandığını açıkladı.[41]

Emniyet görevlisi Avcı’nın, Yeşil’in adını ortaya atması ilginçti. Devlet görevlisi Avcı, açıkça, provokasyonu devlet tarafından kullanılan Yeşil’in yaptığını söylüyordu.

Emniyet Müdürü Avcı, provokasyonun yapılma nedeninin “Tarık Ümit olayıyla ilgilenen JİTEM’e ders vermek” olduğunu açıklıyordu.

Binbaşı Ersever gibi Hanefi Avcı da, bir dönem Diyarbakır ve çevresinde kullandıkları Yeşil’i hiç sevmiyordu.

Hanefi Avcı, Yeşil’in Mehmet Eymür’ün adamı olduğunu iddia ediyordu.

Konuyu “Aristoteles mantığı”na göre anlamaya çalışalım:

Tarık Ümit, Mehmet Eymür’ün adamıdır.

Mehmet Eymür, Yeşil’i kullanmaktadır.

O halde Yeşil, Tarık Ümit olayının araştırılmasına karşıdır!

Elbette yanlış. Mehmet Eymür, Jandarma’nın Tarık Ümit olayını araştırmasını niçin engellemek istesin? Avcı’nın buna da yanıtı hazır:

“Yeşil o zaman karşı grubun adamıydı!”

Karşı grup dediği, Mehmet Ağar, Korkut Eken, Abdullah Çatlı…

Aslında işin özü şuydu: devletin güvenlik güçleri, JİTEM, MİT, Emniyet, birbirine düşman olmuştu. Kendi çıkarları için onlarca kişiyi ölüme götürecek provokasyonlar yapmaktan da geri durmuyorlardı!..

Gazi Mahallesi’ndeki olaylar nedeniyle Jandarma Astsubay Ahmet Altıntaş, Tarık Ümit olayını araştıramaz hale geldi. Kısa bir süre sonra da Güneydoğu’ya tayini çıktı.

Öte yandan, gözaltındaki Avşar Kederoğlu da Gazi olaylarının başladığı gün, “iş yoğunluğu” gerekçesiyle serbest bırakıldı!..

Gazi olayının perde arkasında kalmış esrarengiz bir başka yönü daha vardı: Demirel, olayların olduğu gün İslam Konferansı’na katılmak için Pakistan’a gitmişti. Geziyi yarıda kesip dönmesi istendi. Reddetti.

Anımsayınız, Demirel, Aliyev’i arayarak Pakistan’a gelmesini istemiş, kendisine yapılacak operasyonu haber vererek, Azerbaycan darbesini önlemişti.

İnsan düşünmeden edemiyor, yoksa Gazi Mahallesi’ndeki provokasyonla, Aliyev’e yapılacak darbenin bir ilgisi mi vardı? Aliyev’e destek veren Türkiye, kendi içine mi döndürülmek isteniyordu veya istikrarsızlaştırılan bir Türkiye’nin Orta Asya’da kendi inisiyatifiyle politika izlemesi mi istenmiyordu?

Baysa

Çatlı’yı sadece Azerbaycan’daki petrol ilgilendirmiyordu. Türkiye’deki petrol işine de burnunu sokmuştu.

Irak-Türkiye Ham Petrol Boruhattı’nın 1990 yılındaki Körfez Savaşı sebebiyle ve BM’nin kararlarıyla kapatılmasından sonra, BOTAŞ Ceyhan Bölge Müdürlüğü’nde bulunan petrol depolama tankları bakıma alınmıştı.

Tanklarda biriken binlerce tonluk petrol çamurunu (sludge) satmak için, 9 mart 1995 tarihinde Baysa A.Ş. firmasıyla sözleşme imzalandı.[42]

Ancak diğer şirketler, daha yüksek fiyatlar vereceklerini bildirerek, BOTAŞ’tan ihale açılmasını istediler.

BOTAŞ, Baysa’yla yaptığı sözleşmeyi feshetti. 4 nisan 1995 tarihinde ihale açacağını bildirdi.

Belirtilen tarihte ihale yapıldı ama daha yüksek fiyat vereceklerini söyleyen şirketler, nedense Baysa’nın daha önce verdiği fiyatın üstüne çıkamadılar.

İhaleyi ikinci kez yine Baysa kazanmıştı.

İhaleyi kazanan Baysa’nın, yönetim kuruluna yeni bir isim getirilmişti: Mehmet Özbay, yani Abdullah Çatlı.

Diğer şirketlerin, Baysa’nın verdiği fiyatın üzerine çıkamamasında herhalde Çatlı’nın epey rolü olmuştu.

Ancak ihaleyi kazanmakla iş bitmiyordu. Bu petrol atığının sanayide kullanılabilmesi için, malın İzmit’e götürülmesi gerekiyordu. İzmit’te depoya ihtiyaçları vardı.

Abdullah Çatlı yine ilişkilerini harekete geçirdi. İbrahim Şahin’in koruması, özel timci Alper Tekdemir’in kardeşi Şahin Tekdemir’in tanıştırdığı Hadi Özcan’ı arayarak, “Bize acilen bir depo lazım” dedi.

Hadi Özcan, 1954 İzmit doğumlu, eski bir Ülkücü’ydü. 1970’li yıllarda Sapanca Kırkpınar Ülkü Ocağı başkanlığını yapmıştı.

Bir ara cezaevine girmiş, çıktığında hem yeraltı dünyasıyla hem de uyuşturucuyla tanışmıştı.

1990’lı yıllarda İzmit çevresinde “Ülkücü Baba” diye nam salmıştı.

Abdullah Çatlı ile Hadi Özcan petrol işini yapmaya başladılar.

Abdullah Çatlı, Hadi Özcan sayesinde, İzmit’te o zamanlar jandarma alay komutanı olan Albay Veli Küçük’le tanıştı.[43]

Çatlı, Yeşil’le de bu sayede tanışmış oldu.

Tuğgeneral Küçük, İzmit’te görev yaptığı sırada, Hereke, Düzce, Sapanca üçgeninde Behçet Cantürk, Savaş Buldan, Adnan Yıldırım gibi bazı faili meçhul cinayetlerin meydana gelmesi ve başta Abdullah Çatlı’yla ilişkisi yüzünden, Genelkurmay’ca soruşturmaya uğradı ve aklandı.[44]

Çatlı’nın Tuğgeneral Küçük ve dolayısıyla Yeşil’le arası bir zaman sonra açıldı. Çünkü Çatlı ekibi, diğer grubun adamı Hadi Özcan’a “kazık atmak” istemişlerdi.

1 500 ton petrol atığı İskenderun Demir Çelik’e satılmıştı. İlk sorun, bu işten elde edilen paranın paylaşımında çıktı.

Ülkücü Hadi Özcan “emeğinin” karşılığını almak istiyordu. Ancak diğerleri Hadi Özcan’ı “sömürmek” taraftarıydı:

“Bana bir haftalık süreli çek vereceklerini söylediler. Ankara’ya gittim, kapısında Bucak A.Ş. yazan üç katlı binadan içeri girdim. Milletvekili Sedat Bucak ile Haluk Kırcı’nın bulunduğu büroda, benim hakkım olan 6 milyar yerine, bana gözdağı verilerek, 500 milyon vermek istediler. Tepki gösterip münakaşa ettim. Verilen parayı almadım ve aramızda soğuk bir savaş başladı. Beni öldüreceklerini düşünerek, Kocaeli Emniyet İkinci Şube Müdürü Kamil Toprak’la dolaşmaya başladım.”[45]

Oysa iki eski Ülkücü, Çatlı ve Özcan ortaklık günlerinde, ne güzel “işler” peşinde koşacaklarını konuşmuşlardı:

“İran ile Irak sınırındaki bir nehirden 2 bin tonluk motorla kaçak petrol çıkarılıp, açık denizlerde 50 bin tonluk gemilere yüklenerek, oradan İngiltere’ye götürülüp satılacaktı. Karşılığında ya silah ya da para alınacaktı.

Bu organizasyonu Çatlı’ya söylediğimde, hemen işin üzerine atlamıştı. Halen bu işi, ortağı Ahmet Baydar kendi hesabına yapıyor.”[46]

Çatlı, ülküdaşı Özcan’ın bulduğu depoları sadece petrol atıkları için kullanmadı. Boruhatlarından “kelepçe” tabir edilen yöntemle petrol çalıp bunları İzmit’e götürüp bu depolara koyuyorlardı.

Aslında “kelepçe” işini, daha önce Kürtler yapıyordu. Çatlı ile Özcan ittifak yaparak İzmit piyasasından Kürtleri sildiler. Kolay kazanılan para iki ülküdaşı birbirine düşman etti…

Ama Baysa şirketi Çatlı’ya aşkı da getirdi.

Emniyet Müdürü Kâmil Toprak ise daha sonra yaptığı açıklamada “adımı lekelemek ve karalamak isteyenlerin kasıtlı olarak bu şekilde ifade verdiklerini, ayrıca Hadi Özcan’a koruma da vermediğini” söylemiştir.

Gonca Us

Abdullah Çatlı, iş ortağı Ahmet Baydar’ın sevgilisi Arzu Yaman’ın üvey kız kardeşi Gonca Us’u çok beğenmişti.

İzmirli Gonca Us, 1990 yılında Manisa Spor Akademisi’ni bitirdikten sonra öğretmen olmak için Millî Eğitim Bakanlığı’na başvurdu. Ancak tayini Kahramanmaraş Pazarcık Ortaokulu’na çıkınca öğretmenliği bıraktı.

Uzaktan bir akrabası sayesinde Kuşadası’nda Onura Oteli’nin kumarhanesinde krupiye olarak iş hayatına atıldı.[47]

Aynı yıl Kuşadası’nda yapılan sinema güzeli yarışmasında ikinci oldu.

Güzelliği sayesinde, Holiday Havayolları’nın İzmir bürosunda trafik memurluğu görevine başladı.

Sık sık İstanbul’daki ablası Arzu Yaman’ı ziyarete giden Gonca Us, bu gezilerin birinde Abdullah Çatlı’yla tanıştı.

Dörtlü sık sık yemeğe çıkmaya başladı…

Gonca Us, sevgilisi Çatlı’nın evli olduğunu biliyordu. Bu nedenle sürpriz bir karar verdi. 16 aralık 1994 tarihinde, bir yolculuk sırasında tanıdığı ve bir aydır flört ettiği Can Apa’yla evleniverdi. Apa Ofset sahibi Can Apa, daha önce Şehnaz Dilan ve Serpil Çakmaklı’yla birer evlilik yaşamıştı. Gonca’yla yapacağı evlilik üçüncü olacaktı.

Bu evlilik bir yıl sürdü. Gonca Us evini terk edip, yine Abdullah Çatlı’nın yanına geldi. Can Apa’ya İstanbul 9’uncu Asliye Hukuk Mahkemesi’nde boşanma davası açtı.

Meral Hanım bu ilişkiyi biliyordu ve “olgun” davranıyordu:

“Gonca Us’un varlığından haberdardım. Kocamın dostuydu. Öyle bir insanla mücadele etmeye gerek duymadım. Demek ki kocamın ihtiyacı var diye düşündüm, çünkü kocam gençliğini yaşayamamıştı. İki buçuk yıl göz yumdum. Önceleri arkadaştılar. Biz eşimle karıkoca ilişkisini aştığımız için böyle küçük bir şeyi önemsemedim. Kocam bu konuda bana karşı dürüst davranmıştı. Dışarı çıkışlarında Gonca Us ona eşlik ediyordu. ‘Mehmet bana neden soğuk davranıyor?’ diye sorduğunu duydum. Gonca Hanım da, Ahmet Baydar da, Arzu Yaman da onu Abdullah Çatlı olarak tanıyorlardı. Faal bir kızmış. Kocamın gerçek kimliğini öğrendikten sonra duygusallığa girdi. Beni incitmedi. Kaza olayından sonra onun gençliği için üzüldüm.

Gonca Hanım benimle tanışmak istiyordu. İki kez telefon açtı. Konuşmadan kapattı. Ben daha sonra Arzu Hanım’a, ‘Açıp açıp kapatmasına gerek yok, eğer kocam mutluysa ben aradan çekilirim’ dedim.”

Sünnet düğünü

Tarık Ümit’i kimin kaçırdığı ve “yok ettiği” henüz ortaya çıkmadı. Ama Tarık Ümit’in kaçırılmadan önce Divan Pastanesi’nde görüştüğü iki kişinin, özel timciler Ayhan Akça ve Ziya Bandırmalıoğlu olduğu tanıklarca ifade ediliyor.

Ne garip rastlantı:

3 eylül 1995 tarihinde, İstanbul Yenikapı “Avrasya” adlı müzikholde iki çocuğun sünnet düğünü yapılıyor. Düğün sahipleri, Ayhan Akça ve Ziya Bandırmalıoğlu!

Peki çocukların kirvesi kimler?

Özel Harekât Dairesi Başkan Vekili İbrahim Şahin ve Abdullah Çatlı!

Çocuklara kimlerin kirvelik yapacağı, Ankara’da, Milletvekili Sedat Edip Bucak’ın yazıhanesinde kararlaştırılıyor.

Kirvelik kolay iş değil, düğünün masraflarını karşılayacaksınız.

Nitekim Abdullah Çatlı türkücü Selahattin Alpay’ın 400 milyonunu, salon masraflarının da 300 milyonunu karşılıyor. 1995 yılına göre oldukça yüklü para! Gerçi paranın bir bölümünü de Haluk Kırcı veriyor.

Gelelim konuklara: Özel timciler Ayhan Çarkın,[48] Ercan Ersoy, Oğuz Yorulmaz, Enver Ulu, Ömer Kaplan.[49]

Haluk Kırcı ise Bucak aşiretinin elemanlarıyla bir başka masayı paylaşmaktadır.

İçkilerin su gibi içildiği düğünde, İbrahim Şahin ve Abdullah Çatlı’nın karşılıklı göbek atmaları, düğündekiler tarafından hayranlıkla izlendi.

Çatlı ve çevresi düğün dernek gezmeyi çok seviyorlardı. Çatlı ailesi, Drej Ali’nin (Ali Yasak) kardeşi Mehmet Yasak’ın düğününde de bulundular. Aynı düğünde Meral Akşener ve ailesi de vardı. Düğünde bol bol fotoğraf ve video çektirdiler.[50]

Yakın arkadaş oldukları bilinen bu “ekibin” 24 aralık 1995 genel seçimlerinde de Elazığ’a giderek, DYP milletvekili adayı eski Emniyet genel müdürü Mehmet Ağar’a destek verdikleri yazıldı.

Başında Çatlı’nın bulunduğu ekip, özel uçakla Elazığ’a gidip Beritan Oteli’nde kalmışlardı. Çatlı, 1970’li yıllarda Ülkücülerin kalesi olarak bilinen Elazığ’da etkin olacağı düşünülerek şehre getirilmişti. Ancak Çatlı, propaganda döneminde kalabalık bir araç konvoyuyla Maden ilçesine giderken, Elazığ çıkışında bir araçla çarpışarak kaza yaptı. Ölen ya da yaralanan olmadığı için olay hemen kapatıldı. Bu olaydan sonra Çatlı’nın deşifre olacağından korkulduğu için İstanbul’a geri gönderildi.

Her günleri o sünnetteki kadar eğlenceli geçmiyordu. Çoğu zaman gergin saatler yaşıyorlardı…

Manukyan’ın şoförü

Matild Manukyan’ın adını Türkiye’de bilmeyen yoktur. Medya karşısına zaman zaman vergi rekortmeni olarak çıkan Manukyan, genelev patroniçesidir!

Altmış iki yaşındaki bu yaşlı kadın, 27 eylül 1995 tarihinde saat 3.00 sularında, İstanbul’da Abidei Hürriyet Caddesi, Hattat Sokak 1 numaradaki Huzur Apartmanı’nın önünde, 34 ECN 70 plakalı otomobilinden tam inerken meydana gelen patlamada ağır yaralandı. Otomobilde bulunan şoför Mehmet Urhan ile koruması Necati Akça yaşamını kaybetti.

Patlamanın ardından İstanbul Emniyet Müdürlüğü, Manukyan’ın otomobiline bombalı suikast girişiminde bulunulduğunu belirtirken, Emniyet Genel Müdürlüğü, doğalgaz patlaması sonucu bir kaza olduğunu açıkladı!

Doğrusu, otomobile bombalı bir saldırının gerçekleştirildiğiydi.

Peki altmış iki yaşındaki genelev patroniçesinden ne istenmekteydi?

ANAP Manisa Milletvekili Tevfik Diker’e göre hedef Manukyan değildi. Hedef, Özer Çiller’in İstanbul Bankası genel müdürlüğü döneminde özel kuryeliğini yapan Mehmet Urhan’dı.

Mehmet Urhan, İstanbul Bankası’nda müstahdem olarak çalışmıştı. Aynı zamanda bankanın genel müdürü Özer Çiller’in özel işlerini takip etmişti. İşin ilginç yanı, halen sürmekte olan İstanbul Bankası’nın batırılmasıyla ilgili davada Özer Çiller aleyhine ifade veren tek kişinin, saldırıda öldürülen Mehmet Urhan olmasıydı!

Milletvekili Diker, Emniyet Genel Müdürü Mehmet Ağar’ın İstanbul Emniyet Müdürlüğü’ne konuyla ilgili olarak baskı yaptığını da iddia ediyordu.

Mehmet Urhan’ın öldürülmesi olayı, muhalefet milletvekillerince Meclis’e getirilmek istendi. Ancak Refahyol hükûmeti tarafından reddedildi.

Garip bir rastlantı; nerede esrarengiz bir olay olsa, altından Çiller ailesi çıkıyordu!

9 ocak 1997 tarihli Radikal gazetesi, Manukyan’a yapılan saldırıyı Abdullah Çatlı’nın planladığını yazdı.

Çatlı’nın şoförü

Genelev patroniçesi Manukyan’ın şoförü olur da, Abdullah Çatlı’nın olmaz mı?

Adı Habip Aslantürk’tü. 1971 İstanbul doğumlu, ilkokul mezunuydu.

Çatlı, Habip’in en çok soyadını seviyordu: “Aslantürk.”

Önce Sultan Tekstil’de muhasebe işlerinde çalıştırdı, daha sonra Baysa’ya aldı. BOTAŞ’taki işlerini Habip Aslantürk takip ediyordu.

Daha sonra çok güvendiği bu gence şoförlüğünü yaptırdı.

Şoför Habip Aslantürk, patronu Çatlı’yla yaşadığı o günleri hiç unutamıyor:

“Saza söze, eğlenceye çok düşkündü. İstanbul Yeşilkoy’de balıkçı Hasan’a, Orfoz Restaurant’a, Etiler’deki barlara çok giderdi. Zaman zaman yurtdışına çıkardı. Uçakla gittiği için beni götürmezdi. İki cep telefonu vardı. Ancak bu telefonların beş altı kartı vardı. Bu kartlardan ikisi benim üzerimeydi. İkisi de Baysa’nın diğer şoförü Çetin Babayiğit’in üzerine kayıtlıydı.

Ben önce Sultan Tekstil’de çalıştım. İşlerimiz iyiydi, hatta, İstanbul Ticaret Odası, şirkete başarı belgesi verdi. Kot pantolon işi yapmak için kredi almak istedik, ancak koşullarımız uymadığı için vermediler. Daha sonra ben Baysa’ya geçtim.

Mehmet Ağabey (Çatlı) çok zengindi. Hatta biz kendi aramızda bu kadar serveti, bu genç yaşında nasıl elde ettiğini zaman zaman konuşurduk. Kendisinin altında BMW, hanımının Honda, kızının da Suzuki otomobili vardı. Haluk Kırcı şirkette, Sultan Tekstil’de ithalat ihracat müdürlüğü yapardı. Sahte isim kullanmazdı.

Mehmet Ağabey, Gonca Hanım’la Ataköy’de birlikte yaşıyordu. İzmir’den uçakla geldiğinde havaalanından ben alıyordum.

Mehmet Bey’in, çok değişik arkadaşları vardı; Batı Trakya’da Türk asıllı Milletvekili Sadık Ahmet’le samimiydi. Ankara’ya gittiğimizde, mutlaka Milletvekili Sedat Bucak ile Sazakların şirketi Yüksel İnşaat’a uğrardık, bir keresinde beni otomobille Ankara’ya gönderdi. Kendisi bir İngiliz’le birlikte uçakla Ankara’ya geldi. Kimdi bu İngiliz, bilmiyorum. İkisini de Sedat Bucak’ın yazıhanesine götürüp bıraktım. Sonra arabayı da bırakıp İstanbul’a otobüsle döndüm.”

Uyuşturucu operasyonu

Türkiye’de uyuşturucu piyasasını, yirmi Kürt aile elinde bulunduruyordu.

1990 yılındaki Körfez Savaşı’ndan sonra BM kararıyla Irak’a ambargo uygulanması, Türk ekonomisini altüst etmişti. Ambargonun birkaç yıl uygulanacak olması, Türkiye ekonomisinde çok önemli açıklar meydana getirecekti.

“Devlet büyükleri” düşündüler ve uyuşturucuya “yol” vermeye karar verdiler. Ancak bu işin yine Kürt ailelerce yapılması, Kürtlerin büyük güç olmaları istenmiyordu.

O halde ne yapılacaktı?

Önce yolları kesildi:

15 aralık 1992: 3 100 kg baz morfin taşıyan Kısmetim 1 gemisine operasyon yapıldı. Gemi personeli uyuşturucuyu denize attı. Bu arada gemi de battı.

30 aralık 1992: 34 T 0264 ve 34 FH 042 plakalı iki TIR Sarp Sınır Kapısı’ndan girerken yakalandı. TIR’larda 1 387 kg baz morfin vardı.

11 ocak 1993: Pakistan’dan gelen Lucky S gemisine, Marmaris’te baskın yapıldı. 15 ton baz morfin ele geçirildi.

Türkiye tarihinde, bu kadar büyük uyuşturucu operasyonları yapılmamıştı.

Arkasından faili meçhul cinayetler geldi.

Uyuşturucu ticareti yapan Kürt ailelerin önemli isimleri, tek tek yok edildi: Behçet Cantürk, Salih Aslan, Fevzi Aslan, Savaş Buldan, Adnan Yıldırım…

Arkasından yine Kürt kökenli İranlı, Simko ve Lazo…

Sonuçta uyuşturucu piyasası ellerine geçti…

Ancak bir sorun vardı. Türkiye’ye rahatlıkla soktukları uyuşturucuyu yurtdışına satamıyorlardı. Çünkü yurtdışındaki uyuşturucu trafiğini Kürtler yönetiyordu. Bunların ise, Kürtlerle kuracakları bağlantıları yoktu!

Ülkücü Rıfat Yıldırım, Tuncelili olduğu için Almanya’da Kürtlerin izniyle biraz iş yapıyordu. Biraz da Belçika’da Mikail Göleli.

Ancak bunların yaptıkları iş, çok küçük miktardaydı.

Ülkücü Nurettin Güven ise ekipten korkup, kaçmıştı…

İngiltere’de piyasaya girmek için oldukça sert silahlı mücadele verdiler. Birçok Türk ve Kürt faili meçhul cinayete kurban gitti. Fakat piyasaya giremediler…

Bazı Kürt aileleriyle işbirliğine girmek istediler. Ancak bu aileler, kendilerine “çaş” (hain) denmesinden korktuklarından ve ayrıca bunları artık güvenilmez bulduklarından, işbirliğine yanaşmadılar.

Türkiye üzerinden ayda 4-6 ton arası uyuşturucu Avrupa’ya gidiyordu. Bunların çoğu baz morfin, bir bölümü de Türkiye’de işlenen eroindi.

Cirosu 2,5 milyar dolardı!

Sıkışmışlardı. Üstelik uyuşturucu yurtiçinde yığıldığı için fiyatı da giderek düşüyordu.

Hemen yurtdışına açılmaları gerekiyordu. Denediler. En güvenilir yer ABD’ydi. Kürtler henüz o piyasaya hâkim olmamıştı.

Yaşar Öz’ün başı dertte

Yaşar Öz, Mehmet Ağar’ı tanıdıktan, onunla epey samimi olduktan sonra, 1995’in son günlerinde bakın Amerika’da ne zorluklar yaşadı.

New York’ta 1,2 milyon dolarlık 10 kg eroini pazarlamak isterken, ABD’nin narkotikle mücadele örgütü DEA (Drug Enforcement Agency) ile ABD Gümrük Bürosu ajanlarına yakalanmaktan zor kurtuldu. Operasyonun nasıl gerçekleştiği ise bir film öyküsü gibiydi:

6 aralık 1995. Yer, New Jersey Newark Havaalanı. DEA adına çalışan bir muhbir (kod adı CI) ve Gümrük Bürosu ajanı (kod adı UC/1) Yaşar Öz ve Öz’ün adamları Erdal Aydın, Mehmet Ercengiz ve “Mike” denen Metin Dokur adlı kişiyle buluşurlar. Yaşar Öz ve adamları, buluşma yerine, Virginia ZPR 3979 plakalı Chrysler minibüsle gelirler. DEA ajanı, muhbirin aracısı rolünü oynamaktadır. Tanışma sonrası, Erdal Aydın ile Gümrük Bürosu ajanı iş görüşmelerini New York’ta Grand Hyatt Oteli’nde sürdürmeye karar verirler. DEA tarafından gizlice banda alınan bu görüşmede Erdal Aydın, eroinlerin bir hafta önce Metin Dokur tarafından İstanbul’dan ABD’ye getirildiğini söyler.

7 aralık 1995. Yer, New York’ta Le Mardi Lokantası.

Gümrük Bürosu ajanı, DEA’nın ajanını (kod adı UC/2), güya tanımıyormuş gibi, önce muhbirle, arkasından da “oltaya takılan” Erdal Aydın’la tanıştırır. Para konusu görüşülür. İki ajan çantalarındaki 200 bin doları Erdal Aydın’a gösterirler. Aydın, satışın, ertesi gün beşer kilodan olmak üzere iki parti halinde yapılacağını ve kilosuna 120 bin dolar istediklerini belirtir. Bu konuşma da ajanlar tarafından banda alınır.

8 aralık 1995. Yer, New York’ta Kebab House adlı lokanta.

DEA’nın muhbiri ve Erdal Aydın, Virginia’dan uçakla geldiğini söyleyen Yaşar Öz’le buluşurlar. Buluşma sonrasında hep birlikte Grand Hyatt Oteli’ne giderler. Burada ajanlarla konuşulur ve Yaşar Öz, eroin satışının hafta sonundan önce yapılamayacağını söyler.

11 aralık 1995. Muhbir, Yaşar Öz’le telefonda konuşur ve alıcıların 12 aralık saat 14.00’te New York’ta eroini teslim almaya hazır olduklarını bildirir. Yaşar Öz, ilk teslimin 2 kg olacağını söyler.

12 aralık 1995. Yer, Manhattan’da Grand Hyatt Oteli.

Saat 16.00’da muhbir ve Erdal Aydın ile Mehmet Ercengiz otelin lobisinde buluşurlar. Bir süre sonra Ercengiz oteli terk edip Grand Central tren istasyonuna gider. Az sonra Aydın ile muhbir birlikte bir beyaz torbayla otelden ayrılırlar. Otelin karşısındaki sözde alıcılara ait olan DEA’nın arabasına doğru giderler. Aydın, arabanın bagajını açar ve torbanın içine bakıp eroin olduğunu anlayınca otele baskın yaparlar. Ancak, tesadüfen olayı uzaktan gören Yaşar Öz kayıplara karışır. Arkadaşları soluğu, New York’ta Park Row Cezaevi’nde, Yaşar Öz ise, sahte pasaportla ABD’den çıkıp Türkiye’de alır.[51]

Yaşar Öz, ABD’de başarısız olmuştur!

Yine ne varsa “eski ilişkilerde” vardı.

Aydınlık dergisi, 13 nisan 1997 tarihli sayısında ilginç bir iddia ortaya attı:

“12 Eylül 1980 öncesinde, PKK’nın Hilvan sorumlusu Pilink kod adlı Mehmet Milli ile Sedat Edip Bucak, 1996 yılında Romanya’da görüştü.

Pilink, İsveç pasaportu taşıyordu. Sık sık, başta Romanya olmak üzere Balkanlar’a gidip geliyordu. Milletvekili Bucak’la yaptıkları görüşmenin konusu, Balkanlar’daki uyuşturucu trafiğini ele geçirmekti. Anlaşmalarına göre, Balkanlar’daki işlerin başında Pilink bulunacak, Drej Ali Türkiye ayağını organize edecekti.”

Haber tekzip edilmemişti.

Üstelik haberi doğrulayacak belirtiler de vardı: Bucaklara ait Altaylı köyü, Alsancak mezrası, Narlıkaya mezrası ile Divan köyü Bağcı mezrasında 1996 yılının mayıs ayında, eroinin hammaddesi olan 2 262 188 kök dişi hintkeneviri yakalanarak imha edilmişti.

Zaten İkinci MİT Raporu ne diyordu: “Ayrıca grup, teröristlere karşı faaliyette bulunma görünümünde Almanya, Hollanda, Belçika, Macaristan ve Azerbaycan’a gidip gelmekte, uyuşturucu kaçakçılığı yapmaktadır.”

Fransa Uyuşturucu Jeopolitik Gözlemevi’nin kasım 1996 tarihli bülteni, Türk uyuşturucu şebekelerinin Balkanlar’daki faaliyetlerine dikkat çekti. Bültene göre, üç dört yıldan beri, Rusya’nın güneyinden Ukrayna, Moldavya, Romanya ve diğer Balkan ülkelerinden İstanbul’a yapılan bavul ticaretinin gelişmesi, uyuşturucu nakliyatında değişikliklere yol açmıştı.

Haluk Kırcı yakalanıyor

O günlerden bir gün, Haluk Kırcı da Yaşar Öz gibi “son anda” kurtarıldı…

25 ocak 1996 günü, İstanbul Asayiş Şube İnfaz Masası ekipleri, şüphe üzerine Haluk Kırcı’yı yakaladılar.

Gayrettepe’deki Asayiş Şubesi’ne getirdiler.

Haluk Kırcı’nın üzerinden, Mehmet Ağar imzalı “kişiye özel” bir yazı çıktı: “Şahsın Emniyet camiasına yardımcı olduğu ve herhangi bir olayda kendisine yardımcı olunması” isteniyordu.

Ancak “kendini bilmez” bazı emniyet görevlileri, Kırcı’nın üzerinden çıkan “Emniyet kimliğine” aldırmadan, olayı, 1 şubat 1996 tarihinde, İstanbul Küçükçekmece Cumhuriyet Savcılığı’na bildirmişlerdi. Savcılık da, Kırcı’nın ilamını Ankara’dan aynı gün istedi. Savcı bir yazı da Asayiş Şube Müdürlüğü’ne yazarak, Ankara’dan yanıt gelene kadar Kırcı’nın nezarethanede tutulmasını istedi.

Haluk Kırcı nezarethaneye konmadı.

Dönemin Asayiş Şube müdürü Sedat Demir, Kırcı’yı kendi odasında kabul etti. Birlikte yemek yediler. Zaten Kırcı, polisler için yabancı biri değildi. Emniyet Aksaray’a taşındıktan sonra, yemeklerini, Kırcı’nın Sofram adlı lokantasından getirtiyorlardı.

Bundan sonrası biraz karışık:

İster “bürokratik nedenlerden” deyiniz, ister “işin savsaklanmasından”, savcının Ankara’dan istediği bilgi yirmi beş gün sonra gönderildi.

Haluk Kırcı, 24 kasım 1995 tarihinden beri aranıyordu.

Savcılık, Emniyet’ten Haluk Kırcı’yı istedi.

Asayiş Şube Müdürlüğü, savcılığa yanıt verdi: Haluk Kırcı 1 şubat günü gözaltına alındığının altıncı günü, yani 1 şubat günü saat 17.15 sıralarında kaçmıştı!

Kırcı, oldukça sıkı korunan Asayiş Şube’den elini kolunu sallaya sallaya çıkıp gitmişti.

Haluk Kırcı’nın polisin elinden kurtulmasında, nikâh şahidi Mehmet Ağar’ın bir rolü var mıydı acaba?

Bilinmez. Ancak Küçükçekmece Savcılığı, Asayiş Şube Müdürü Sedat Demir hakkında suç duyurusunda bulundu.

Görevde ihmali görülen üç polis hakkında dava açıldı.

Sonuç: Emniyet Müdürü Demir hakkında takipsizlik kararı verildi. Diğer üç polis de beraat etti.[52]

Üçüncü bölüm

(1980-1990)

Evet, uzun zamandır “geliyorum” diyen askerî darbe, 12 eylül 1980 günü sabaha karşı geldi…

Bugün artık, eski Ülkücü şeflerin bile çoğunluğu, 12 Eylül öncesinde yapılan eylemlerin darbe ortamını hazırladığını kabul ediyorlar. Özellikle “Susurluk Kazası”ndan sonra bu görüşü savunan Ülkücüler daha da çoğaldı. Hatta aralarında, Abdullah Çatlı ve ekibinin eylemlerini “devlet güdümünde yapılan katliamlar” olarak nitelendirenler bile var.[1]

Cunta, MHP’nin Türk-İslam sentezini benimsiyordu. Ancak bu ideolojinin gerçek sahibi MHP lideri Alpaslan Türkeş gözaltına alınmak için aranıyordu. Türkeş, üç gün saklandı ve askerî darbenin “sol bir hareket olmadığını” anlayınca, teslim oldu.

Başbuğ ve parti yöneticileri hakkında Ankara Sıkıyönetim Askerî Mahkemesi’nde “MHP ve Ülkücü Kuruluşlar” davası açıldı. “Fikri iktidarda, kendisi hapiste”ydi.

12 Eylül darbesinden sonra toplam 210 bin dava açıldı. 650 bin kişi gözaltına alındı. 50 idam cezası infaz edildi. 177 kişi işkencede öldü. 30 bin kişi yurtdışına kaçtı, 14 bini yurttaşlıktan çıkarıldı.

12 Eylül, bütün siyasî güçleri olduğu gibi MHP’yi de böldü. MHP’liler arasında Türk-İslam sentezinin İslamî yönü ağır basmaya başladı. Mamak Askerî Cezaevi B Blok’ta yatan ÜGD Genel Başkan Yardımcısı Burhan Kavuncu, MHP yönetimine ve Türkeş’e isyan bayrağını açan ilk kişi oldu. Kavuncu, milliyetçi kimliğinin yerine ümmetçiliği koyuyor ve açıkça şeriatı savunuyordu.[2] Kavuncu’yu Adana’da Mustafa Gülnar ve arkadaşları takip etti.

Özellikle MHP’nin 1970’li yıllarda eli silah tutan gençleri arasında İslamcılık görüşü hızla yayıldı. Cezaevindeki Ülkücülerin neredeyse tamamı şeriatı savunmaya başladı. Lider Türkeş’in yerini “Hoca”, Adıyamanlı Nakşibendî tarikatına mensup Menzil Şeyhi almıştı. Eski tetikçi Ülkücüler artık ona biat ediyorlardı. ABD’nin de o yıllarda “Yeşil Kuşak” projesini hayata geçirmesi herhalde tesadüf değildi. Bu projeyle ABD Türkiye, İran, Afganistan, Pakistan gibi Müslüman ülkeler kanalıyla, Orta Asya’daki Müslümanları ayaklandıracaktı.[3] Bu yolla Sovyetler Birliği’nin parçalanması hedefleniyordu. İşte Ülkücüler de o günlerde İslamcı olmaya başladılar.

“Yeşil Kuşak” projesi, 12 Eylül rejimini de etkilemekte gecikmedi. Yurtiçinde, Millî Eğitim’de ve kültür kurumlarında dinî ideoloji körüklenirken, yurtdışında da dinci kesimleri kazanmaya yönelindi.[4]

Haluk Kırcı’nın ifadesi

Abdullah Çatlı’nın yurtdışına çıkışının birkaç gün sonrası…

8 kasım 1980. 12 Eylül’ün en hareketli günleri…

Haluk Kırcı İstanbul Kadıköy iskelesinde yürürken birden ne olduğunu anlamadan çevresi sivil polislerce sarılıyor. Kimliği isteniyor.

Çıkarıyor gösteriyor: E 03 seri 901212 numaralı nüfus cüzdanındaki fotoğraf Haluk Kırcı’nın kendisine aittir. Ancak diğer bilgilerin hemen hepsi sahtedir.

10 eylül 1979 tarihinde Nevşehir Gülşehir’den alınan kimliğin isim ve soyadı bölümünde Ahmet Balta yazmaktadır…

Sivil polisler “Ahmet Balta”nın kimliğinden şüphelenmezler. Ama yine de onu alıp götürürler.

Ne olmuştu.

İki yıldır aranan ancak elini kolunu sallaya sallaya dolaşıp cinayetler işleyen Haluk Kırcı, 12 Eylül’den sonra nasıl bu kadar kolay yakalanıvermişti?

Ankara Sıkıyönetim Askerî Savcısı Nurettin Soyer, Haluk Kırcı’nın yakalanmasını ve sorgulanmasındaki hataları gazeteci-yazar Uğur Mumcu’ya şöyle anlatıyor:

“… Haluk Kırcı’yı yakalamışlar. Nasıl yakalamışlar bilmiyorum. Aranan kişiydi ve çetenin önemli adamlarından biriydi. Neyse ki İstanbul Emniyet Müdürlüğü bu sanığı yakalamış. Ankara Emniyet Müdürlüğü’nün bu sanığı en az yirmi sekiz gün gözetim altında tutması gerekir ki, çete hakkında, cinayet hakkında bilgi toplayabilsin. İstanbul Emniyeti’nden geldiği gün baktım, Haluk Kırcı polis nezaretinde benim kapımın önüne getirildi. ‘Bu nedir böyle’ dedim, ‘sorgusu var mı?’ ‘Yok’ dediler, ‘yok.’

‘Sorgusu yapılmadı, nasıl getirildi buraya?’

‘Vallahi’ dediler, ‘Birinci Şube’den emir verildi, biz de getirdik.’

Savcılık olarak bu sanığı biz sorguladık.

Tabiî ne çeteyle ilgili bilgi verdi, ne de başka şey… Yalnız yedi kişiyi öldürdüğünü bizlere söyledi.

Söylemeyebilirdi. Ama söyledi. ‘Bundan nedamet duyuyorum. Sıkıntı içindeyim’ dedi. ‘Onun için söylüyorum’ dedi.

Hatta çocuklardan birini tel askıyla boğduğunu anlatırken, savcı yardımcısı ‘Bak neler söylüyor’ dedi.”[5]

Haluk Kırcı gerek polis ifadelerinde gerekse savcılıkta tıpkı ülküdaşı Mehmet Ali Ağca gibi hep çelişkili ifadeler verdi.

Örneğin, kendisine sahte kimliği önce “Abdullah Çatlı verdi” derken, aradan birkaç gün geçince o verdiği ifadeyi değiştirip “Hayır, bana sahte kimliği Ankara’da Ülkü Yolu Derneği Başkanı Yaşar Yıldırım verdi” diyecekti…

Sonra tekrar Abdullah Çatlı’nın adını veriyordu:

“İstanbul’a 1980’in ortalarında geldim. MHP ilçe başkanlarından Celal Adan’a Abdullah Çatlı’yla görüşmek istediğimi söyledim. Çatlı’yla Laleli’de Seydi Baklavacısı’nda buluştuk. Çatlı beni Erenköy’deki evine götürdü.”

Haluk Kırcı, Çatlı’nın Erenköy’deki evinin nasıl lüks içinde olduğunu uzun uzun anlatıyor:

“Abdullah Çatlı Erenköy Bağdat Caddesi’nde bir sinemanın karşısındaki sokak üzerinde soldan üçüncü veya dördüncü dik kesen sokaklardan birinde, yeni yapılmakta olan üç inşaatın bitişiğindeki sol yöndeki bir apartmanın en üst katında oturmaktadır. Ben birkaç gün bu evde kaldım. Abdullah Çatlı evlidir, beş yaşlarında bir kız çocuğu vardır. Eşi uzun boylu, topluca, sarışına yakın kumral saçlı, bildiğim kadarıyla ev hanımıdır. Apartmanın en üst katında, asansörle çıkıldığında asansör kapısından çıkışa göre hemen soldaki ilk dairede oturur. İçeriye girişte küçük bir antre vardır. Sol tarafta mutfak, onun yanında bir koridor vardır ve odalardan birine çıkar. Sağ tarafta ise salon ve karşıda bir oda daha var. Ayrıca soldaki koridor üzerinde dört kapı var. Bunlardan sağdaki veya soldaki ilk kapı tuvalettir. Diğer kapıları bilmem, ev kaloriferlidir. Ben içeri odalara fazla girmedim, mutfağın yanındaki odada kaldım. Evin eşyaları çok güzel ve pahalıydı. Salonun duvarları kâğıtla kaplıydı. Yerler marleydi…”

Çatlı, Kırcı’ya, “Yakalanman halinde hep tutarsız ifadeler ver. Örneğin Bahçelievler’i bir üstlen, bir olaya karışmadığını söyle. Bir keresinde İbrahim Çiftçi’nin adını ver, sonra bunun tam tersini söyle. Olayda Duran Demirkıran’ın olmadığını mutlaka söyle. Öyle söylersen, Duran’ın verdiği tüm ifadeler geçersiz sayılır. Bu durumda herkes paçayı kurtarır” diye akıl vermişti!

Kırcı, Çatlı’dan bu akılları almıştı ama, Muhsin Yazıcıoğlu’ndan da Çatlı’yı suçlamak üzere akıllar almıştı. Kırcı, Erzurum’da buluştukları Yazıcıoğlu’nun “Hiç acımadan Çatlı’yı suçla, çünkü o teşkilattan koptu” dediğini, 19 kasım 1980 tarihli askerî savcılık ifadesinde şöyle anlatıyor:

“Aslan Gözütok diye bir arkadaş, Ankara’dan gelen Muhsin Yazıcıoğlu’nun benimle görüşmek istediğini söyledi. Bana bildirilen Cumhuriyet Caddesi’ndeki Hemşin Pastanesi’ne gittim. Önceden bir defa gördüğüm ancak konuşmadığım Muhsin Yazıcıoğlu ile yanında tanımadığım bir kişi oturuyordu. Baş başa konuşmaya başladık. ‘Biz davamızda başarıya ulaşacağımızı biliyoruz. Bu arada birkaç kişinin asılması o kişiyi ölümsüz yapar’ diyordu. Yine ilaveten Abdullah Çatlı’nın teşkilata ters düştüğünü, teşkilattan koptuğunu, bu nedenle yakalanırsam hiç acımadan Abdullah Çatlı’yı suçlamamı söyledi. Ve buna ilaveten Abdullah Çatlı’nın İstanbul’daki evinin yerini ve içini tarif etti. Orada saklandığımı söylememi istedi.”

Çatlı MHP’den kopmuş muydu?

Muhsin Yazıcıoğlu da, tutuklandıktan sonra Çatlı’yı suçlayan ifadeler verdi. 13 şubat 1981’de, Çatlı yurtdışındayken, Askerî Savcı Yarbay Enis Tunga’ya şunları anlatıyordu:

“… gazetelerde Bahçelievler’de yedi kişinin öldürüldüğünü okudum. Ölüm olayının Ülkücüler tarafından yapıldığı söylentileri üzerine konuyu araştırdım. İkinci başkanım olan Abdullah Çatlı’ya sorduğumda haberinin olmadığını söyledi, ancak soruşturmayı sürdürdüm. Site Yurdu’nda başkan olup olmadığını hatırlayamadığım Ünal Osmanağaoğlu’na sorduğumda önce bu konuda bir bilgisi olmadığını söyledi, ancak ben bu soruşturmanın peşini bırakmadım, tekrar konuştuğum Ünal Osmanağaoğlu bana bu olayı Abdullah Çatlı’nın emri ve organizasyonu ile kendisi de dahil olmak üzere Haluk Kırcı, Mahmut Korkmaz, Bünyamin Adanalı’yla birlikte işlediğini söylemişti. Ancak burada Ercüment Gedikli’nin adından da bahsettiğini hatırlar gibi oluyorum, ancak kesin emin değilim… Daha sonra bu edindiğim bilgilere dayanarak durumu tekrar Abdullah Çatlı’dan sordum, yine bana haberi olmadığını söyleyip bu olaydaki sorumluluğunu kabul etmedi. Ancak kişisel olarak yaptığım soruşturmada, Bahçelievler’de yedi kişinin öldürüldüğü gün arabanın Abdullah Çatlı’da olduğunu tahmin etmekteyim. Çünkü araba genel başkan olarak bende değildi, benim yardımcım olan Abdullah Çatlı’da olması kuvvetle muhtemeldi.

Sonraları konuşmalarımızda bu konuda tartıştığımız ve kendisinden de şüphelendiğim için birbirimize olan güvenimizi, saygımızı kaybetmiştik. Bu nedenle ben yeniden kongreye gitmeyi ve benimle birlikte Abdullah Çatlı’nın çekilmesinin şart olduğunu ileri sürdüm… Bu tarihten sonra Abdullah Çatlı’yla ve diğer kişilerle bir daha görüşmedik ancak, bu olaya bağlı olarak aramıza soğukluk girdi…”

Bu ifadeler ve Yazıcıoğlu’nun Çatlı hakkındaki olumsuz konuşmaları, bu ikilinin 1990’lı yılların başlarına kadar küskün kalmalarına neden oldu…

Muhsin Yazıcıoğlu Sıkıyönetim Askerî Savcılığı’na verdiği ifadede, 12 Eylül’den hemen sonra görüştüğü Haluk Kırcı’ya bir nasihatte bulunduğunu söylüyor:

“Keçiören taraflarında bir eve gittik. Haluk Kırcı evde tek başınaydı. Bana mahkeme durumunu sordu. İyi olmadığını söyledim. ‘Yakalanırsam çok kötü olur’ dedi, ilaveten, ‘Ben bir kişi buldum Lübnan’a kaçacağım’ dedi. Ben de, ‘Yurtdışında dikkatli ol, yeraltı dünyasının eline düşme’ dedim.”

Yazıcıoğlu’nun, Haluk Kırcı’yı, “Yeraltı dünyasının eline düşme” diye uyarması hayli ilginç. Peki, yeraltı dünyasının eline düşen arkadaşları kimlerdi? Örneğin Abdullah Çatlı, Oral Çelik ve Mehmet Ali Ağca mı?

Çatlı’nın Türkeş’i ihbarı

Çatlı sadece Muhsin Yazıcıoğlu’na dargın değildi. Başbuğu Türkeş’le de arası açılmıştı.

Oral Çelik, TBMM Susurluk Komisyonu’na ifade verirken Türkeş’le aralarının iyi olmadığını, hatta, 12 Eylül döneminde Çatlı’nın Türkeş’i “ihbar ettiğini” söyledi. Oral Çelik ile komisyon üyeleri arasında şu konuşmalar geçti:

Hayrettin Dilekcan (RP): Sayın Alpaslan Türkeş de bununla ilgili bir beyanatta bulundu, hatta hoş olmayan beyanatlarda bulundu, geçmişteki bir Ülkücü olarak, ama bu konuda Sayın Türkeş’le irtibatı ne derecedeydi? Çatlı’nın…

Çelik: İyi değildi Çatlı’nın Alpaslan Türkeş’le durumu.

Dilekcan: Aralarındaki soğukluk nereden kaynaklanıyordu?

Çelik: İstihbarata bazı şeyler verilmişti, daha doğrusu verildi.

Dilekcan: MİT’e mi, Emniyet’e mi?

Çelik: MİT’e ve Alpaslan Türkeş’in ismi vardı. Onun için…

Dilekcan: Nasıl tam algılayamadım.

Çelik: MİT’e bir rapor verilmişti. Alpaslan Türkeş’in ismi vardı o raporda ve Türkeş de o raporun bizden gittiğini biliyordu; Çatlı’dan ve benden geldiğini biliyordu.

Dilekcan: Peki o raporda ne vardı?

Çelik: Bazı şeyler vardı, gizli şeyler vardı.

Dilekcan: Gizli derken, bu konuda çeşitli iddialar var, deniliyor ki, “12 Eylül öncesinde bazı Ülkücüleri Türkeş’in mektupları ihbar etti” deniliyor veya başka türlü iddialar söyleniyor.

Çelik: Yok. Bir rapor var, rapor verildi; ben de biliyorum o raporu. Hatta yazan Abdullah Çatlı, kendi el yazısıyla, yarısı başka birinin el yazısı ve orada Türkeş’in hakkında…

Dilekcan: Menfi.

Çelik: Menfi değil. Direkt iddialarda bulunuluyor.

Fikri Sağlar (CHP): Ama, Meral Çatlı dedi ki, bu işlere girmemiz için öne sürülen koşullardan bir tanesi de Alpaslan Türkeş’in bırakılmasıydı; yani sizin söylediğinizin tam tersini söylüyor.

Çelik: Değil efendim; ben biliyorum.

Dilekcan: Peki… Agâh Oktay Güner, Yaşar Dedelek, geçmişte bunlar Ülkücü camia içinde bulunan insanlardı.

Çelik: Hem de Türkeş’i bile sevmeyen insanlardı bunlar yani. Türkeş’in pasif kaldığını, mesela, bu adamlara sahip çıkmadığını falan, “Bunlardan ayrılacağız, yeni bir parti kuralım, yeni bir şey kuralım” diyen adamlardı yani ve bu işi o tanımadıkları Abdullah Çatlı’yla yapmaya çalışıyorlardı yani.

Sağlar: Türkeş’e karşı birlikte yapıyorlardı.

Çelik: Evet.

Nilhan İlgün (DYP): Kaç yıllarında?

Çelik: 77, 78…

Sofya’daki “Hintli”

Abdullah Çatlı’nın yurtdışına çıkışının izlerini Mehmet Ali Ağca’yı izleyerek bulabiliyoruz. Bu nedenle, Ağca’yı bıraktığımız yere geri dönüyoruz.

10 temmuz 1980’de, Hintli Joginder Singh pasaportuyla Bulgaristan’a giden Ağca, orada Abuzer Uğurlu’nun adamı Ömer Mersan’la buluştu. Ömer Mersan, patronu Abuzer Uğurlu’nun talimatıyla onu Sofya’nın Vitoşa Oteli’ne yerleştirdi ve bir miktar da para verdi.

Abuzer Uğurlu, bu olaydan çok sonra askerî savcılığa verdiği ifadelerde, cezaevinden tanıdığı Doğan Yıldırım’ın[6] kendisine Sofya’da “Metin” adında bir arkadaşı olduğunu, ona gönderilmek üzere para istediğini, kendisinin de Sofya’da bulunan Ömer Mersan’la konuşup, paranın Metin adıyla bildiği Ağca’ya gönderildiğini anlattı.

Ağca’nın 911 numaralı odasında kaldığı Vitoşa Oteli’nin 1078 numaralı odasında “Necati Çelik” adıyla kalan bir Türk daha vardı ki, o da Bekir Çelenk’ten başkası değildi.

Aynı otelde kalan Ağca ile Çelenk arasında kısa bir görüşme geçti: Ağca, Çelenk’ten para ve Bulgaristan’da korunma istedi. Elindeki Hintli pasaportuyla Avrupa’ya geçmesi son derece riskliydi. İnterpol’ün kırmızı bültenindeydi. Sofya’da oturup, Türkiye’den gelecek pasaportu beklemekten başka çaresi yoktu.

Çelenk, Ağca’ya Bulgaristan’da bir süre daha kalmasının sorun olmadığını söyledi. Bulgaristan İnterpol’e üye değildi ve transit geçiş olarak oturumu bir süre daha uzatılabilirdi. Ama birlikte görünmeleri tehlikeliydi. Ağca’nın MİT tarafından takip edildiğini haber almıştı.

Ömer Mersan onu Vitoşa Oteli’nden alıp, Park Otel’e götürdü. Ayrıca Bulgaristan’daki oturumunun elli gün daha uzatılmasını sağladı.

Bulgar polisinde Singh’le ilgili başka kayıtlar da vardı:

Kaldığı otelden, İpekçi cinayetinden sonra firar edip Almanya’ya yerleşmiş olan Yalçın Özbey’le yaptığı telefon konuşması.

Bir de 24, 26 ve 30 temmuz tarihlerinde İstanbul’daki bir nakliyat şirketine telefon edip, Abuzer Uğurlu ve Oral Çelik’le görüşmek istediği, ama onları bulup konuşamadığı.

Ömer Mersan, Vardar ve Kintex şirketleri

Ömer Mersan, Abuzer Uğurlu’nun kardeşleriyle on yıl önceki öğrencilik yıllarında tanıştı. Daha sonra Abuzer Uğurlu’nun bir mağazasında çalışmaya başladı ve onunla birlikte gittiği Almanya’da kaldı. O tarihten itibaren Uğurlu’nun Bulgarlar, Suriyeliler ve Lübnanlılarla ithalat-ihracat işlerini yürütmeye başlayan Mersan, 1979’da bir Alman’la evlendi ve Münih’e yerleşti. Onun da gerektiğinde kullanmak üzere taşıdığı, Lübnanlı Kaft adına düzenlenmiş bir pasaportu vardı.

Ömer Mersan, Abuzer Uğurlu’yla birlikte kaçakçılık yapan Selami ve Bekir Gültaş kardeşlerin sahibi bulunduğu Münih’teki Vardar şirketinde çalışmaya başlamıştı.

Abuzer Uğurlu Türkiye’ye bir yandan Gültaşların Vardar şirketi aracılığıyla kaçak elektronik eşya, bir yandan da Bulgar Kintex şirketi aracılığıyla kaçak sigara sokuyordu. Bu iki işi yürütenlerin başında gelen Ömer Mersan, Münih-Sofya-İstanbul trafiğini idare etmekteydi.

Kintex, bir Bulgar devlet şirketiydi. Merkezi, Sofya’da Vitoşa Oteli’nin de bulunduğu İvan Antonov Caddesi’nde, gece gündüz sivil polisler tarafından korunan üç katlı görkemli bir binaydı. Başında Bulgar gizli servisi Darshavna Sigurnost’un (DS) şeflerinden General Terziyev vardı. “Resmî” işlevi, “sanayi ve madencilikte kullanılan özel araç gereçler, patlayıcılar, halatlar ve sair malzeme; tazminat işleri, çok taraflı işlemler, transit geçiş işlemleri; transit aksesuvarları, spor ve balıkçılık aksesuvarları”ydı. Ama gerçekte Avrupa ile Türkiye ve Doğu ülkeleri arasındaki kaçakçılık işlemlerinden komisyon almaktaydı. General Terziyev bir yandan kaçakçılıktan komisyon alırken, bir yandan da kaçakçıları kendi kaçak mallarından almaya zorlamaktaydı. Terziyev ve işbirliği yaptığı kişiler, ortaklarıyla Kintex merkezinde değil, genel olarak Sofya’nın büyük otellerinde buluşmaktaydı.

1970’li yılların sonlarında Türkiye’de “yakalanabilen” bazı kaçakçılık olaylarının altından da Kintex şirketi çıktı.

Örneğin, 1977 yılında Kıbrıs bandıralı “Vasoula” gemisiyle Türkiye’ye sokulmak istenen 405 roketatar ve 10 bin roketatar mermisinin Kintex şirketi tarafından gönderildiği, Yargıtay kararıyla saptanmıştı.[7]

Konuyla ilgili Türk polisinin raporlarında da Kintex’in, sadece Türkiye’ye kaçak mal sokmak için kurulduğu sık sık yazılmaktaydı.

Sahte pasaportlar ve Ömer Ay

12 Eylül’e ilerlenen günlerde Nevşehir’de karanlık işler dönüyordu. Bu ilin Emniyet Müdürlüğü’nde, çeşitli suçlardan aranmakta olan Abdullah Çatlı ve bazı arkadaşlarına, birbiri ardından sahte pasaportlar üretiliyordu.

Çatlı’nın Nevşehir’deki Ülkücülük öğretmeni olan Ömer Ay, Nevşehir nüfusuna kayıtlı kimi MHP sempatizanları adına başvurulup çıkartılan pasaportlara, emniyetteki adamları aracılığıyla, cinayet suçlarından aranan Ülkücülerin fotoğraflarını yapıştırıyordu:

Mehmet Şener’in fotoğrafı, Durmuş Unutmaz adına verilmiş 131065 sayılı pasaporta; Mehmet Ali Ağca’nın fotoğrafı, 136635 sayıyla Faruk Özgün adına verilmiş olan pasaporta ve kendisine çok benzeyen Hüseyin Fidan’ın fotoğrafı, aynı tarihte Galip Yılmaz adına kendisi için almış olduğu 136363 sayılı pasaporta…[8]

Çatlı’nın suç haritasını izlerken ipuçlarının sık sık Nevşehir’den geçmesine, bu ildeki olayların çoğunu yaşamış olan Nevşehirli bir görgü tanığı (adı bizde saklı) şu ilginç açıklamayı getiriyor:

“Nevşehir’in coğrafyasının Ülkücü hareketin geçmişiyle ilginç bir beraberliği vardır. Ankara-Kayseri karayolunun, Hacıbektaş sapağından Nevşehir’e dönmez de, Kayseri’ye doğru ilerlersiniz, yolun sağlı sollu iki tarafında tespih tanesi gibi yerleşim yerlerine rastlarsınız. Bu köy ve kasabaların her birinden ünlü bir MHP’li çıkmıştır. Kayseri’ye doğru giderken sağda, tam kavşaktaki Avuç köyü, Abdülkadir Baş; Köşektaş, Osman Seyfi; Sarılar kasabası, sahte pasaport merkezi olarak anılmaktadır. Topaklı, Sahir Solmaz; Çalış, Burhan Temiz; daha sonra Mehmet Dönmez ve Zühtü Yorgancı’nın köyleri. Ömer Ay’ın köyü olan Adi köyü ise Ankara-Kayseri yolunun sol tarafına düşer.”

Pasaport Dairesi’nde yangın

Nevşehirli tanık anlatmayı sürdürüyor:

“Sahte pasaportlar olayına gelince; şu anda kızakta bulunan o zamanın pasaport şube müdürü ‘Pasaport hikâyesiyle ilgili anlatılanların hepsi doğrudur’ diyor. Sahte pasaportların hazırlandığı yer Sarılar kasabasıdır. Bu işin içinde Ömer Ay dışında, Abdülkadir Baş’ın ve o zamanki Emniyet müdürü Haydar Tek’in de olduğunu sanıyorum. Nevşehir Emniyeti Pasaport Dairesi meçhul kişiler tarafından yakıldı. Ömer Ay, Abdülkadir Baş ve Osman Seyfi akrabadır, aralarında aşiret bağı vardır.”

O tarihlerde henüz aranmaya başlanmamış olan Ömer Ay’ın, özellikle Bahçelievler Katliamı sanıkları başta olmak üzere, kendisininki de dahil on bir pasaport düzenlettiği tahmin ediliyor. On bir pasaporttan üçünün, çeşitli tarihlerde Avrupa’da Şener, Ağca ve Ay’ın üzerinden çıktığı biliniyor.

Bu pasaportlar içinde Mehmet Ali Ağca, Mehmet Şener ve Ömer Ay dışında, Oral Çelik (Harun Çelik adına) var mıdır? Ahmet Balta adına Nevşehir Gülşehir’den alınmış sahte kimliği kullandığını daha önce gördüğümüz Haluk Kırcı’ya, aynı ve başka isimle pasaport da çıkarılmış mıdır? Bu pasaportlarla yurtdışına kaçanlar arasında Yalçın Özbey, Soner Arın, Üzeyir Bayraklı, Samet Aslan, Ercüment Gedikli, Aydın Telli, Abdurrahman Kıpçak, Enver Tortaş, Mehmet Tanaydın, Alpaslan Alpaslan gibi Ülkücülerden hangileri vardır? Bilinmiyor ve sadece tahmin ediliyor.

Çünkü Nevşehir Emniyeti Pasaport Dairesi’nin tüm kayıtları, bu olaydan bir süre sonra çıkan “esrarengiz” bir yangın sonucu tamamen yanmış, bitmiş, kül olmuş bulunuyor![9]

Ömer Ay, 10 temmuz 1979’da Nevşehir’in Avanos ilçesinde, Orhan Karakurt adlı bir kişinin ölümüyle sonuçlanan kahve tarama eyleminden tutuklanıp yargılanmış ve delil yetersizliğinden beraat etmişti.

17 haziran 1980’de CHP Nevşehir İl Başkanı Mehmet Zeki Tekiner’in öldürülmesi olayının aslî faillerinden olduğu anlaşıldığında, Ömer Ay, taşıdığı Galip Yılmaz pasaportuyla Almanya’nın Hamburg kentine çoktan yerleşmiş bulunuyordu.

4 eylül 1981’de Konya Sıkıyönetim Askerî Mahkemesi, Ömer Ay hakkında gıyabî tutuklama kararı çıkardı. İsnat edilen suç, “Adam öldürmeye azmettirmek, silah taşımak, cürüm işleyenleri saklamak ve sahte pasaport tanzim etmek”ti.[10]

Çeşmebaşı Operasyonu

Nevşehir’den sahte pasaport alanların ilk uğrak yeri Sofya’ydı.

Sofya’da beklemekte olan Ağca, müjdeyi Bekir Çelenk’ten aldı. Abuzer Uğurlu’dan gelen habere göre (bunu Çatlı diye anlamak da mümkündür) pasaportu hazırdı ve yakında eline ulaşacaktı. Bekir Çelenk, Ağca’ya bundan sonra kendisiyle görüşemeyeceğini, Almanya’da bulunan yakın dostu ve Ülkücü şef Musa Serdar Çelebi’yle ilişki kurmasını söyledi.[11]

Ömer Ay’ın 11 ağustos günü Nevşehir’den elde ettiği, Ağca’nın fotoğrafı yapışık Faruk Özgün pasaportu, kardeşi Zeki Çatlı aracılığıyla Abdullah Çatlı’ya ulaştı. 27 ağustos günü Osmanlı Bankası Taksim Şubesi’nden turist dövizi alındı. Ağca’nın Roma’daki savcılara yaptığı ilk açıklamalara göre, Faruk Özgün pasaportu, 30 ağustos günü Kapıkule’den 5 bin lira rüşvet karşılığı çıkış damgası sağlandıktan sonra, Abuzer Uğurlu’nun kanallarından Sofya’daki Ömer Mersan’a, ondan da, yanında 60 bin lira karşılığı markla birlikte Ağca’ya geldi.

Mehmet Ali Ağca, daha sonra bu ifadesini değiştirdi ve pasaportun kendisine “Çeşmebaşı Operasyonu” adını verdikleri bir yolla ulaştığını söyledi.

Bu ifadeye göre, Türkiye’den çıkan Abdullah Çatlı ve Oral Çelik, Türk-Bulgar sınırındaki bir çeşmenin başında Ağca’yla buluştular ve Faruk Özgün pasaportunu ona orada verdiler. Çatlı ve Çelik, bir turist otobüsüyle İsviçre’ye doğru yollarına devam ederken, Ağca Sofya’ya döndü ve oradan İsviçre’ye geçip ötekilere katıldı.

Abdullah Çatlı da, 16 eylül 1985’te Roma Mahkemesi’nde yaptığı tanıklık sırasında, Mehmet Ali Ağca’nın ikinci ifadesini doğruladı: “Ağca’ya Bulgaristan’a gitmesini sağlayan pasaportu ben verdim. Pasaportu memleketten dostum olan bir komiser sağladı.”[12]

Ne yolla gelmiş olursa olsun, Ömer Ay’ın Nevşehir’de söz verdiği “düzgün” sahte pasaport, sonunda Mehmet Ali Ağca’ya ulaşmıştı. Artık Ağca’nın adı, Papa Suikastı’na kadar Faruk Özgün’dü.

Mehmet Eymür de Bulgaristan’da

MİT’in gözde elemanlarından, o tarihlerde Kontrespiyonaj Daire Başkanlığı’nda Batı Devletleri Şube Müdürü olan Mehmet Eymür de, Bulgaristan’daki mafyanın içine kendi deyimiyle “sızmayı” başarmıştı.[13]

Eymür’ün Bulgaristan’daki yeraltı dünyasına sızmasını kimler sağlamıştı?

“Yıldırım” kod adlı MİT ajanı Abuzer Uğurlu mu?

Bir pasaport sorununu çözdüğü için Oflu İsmail mi?

Yoksa MİT’te çalışırken, görevinden istifa edip, Malatyalı işadamı Kemal Derinkök’ün yanında çalışmaya başlayan sınıf arkadaşı Şahin Tolunoğlu mu?

Dündar Kılıç, eniştesi Oflu İsmail’in, Mehmet Eymür’e yaptığı “kıyağı” yıllar sonra bakın nasıl anlatıyor:

“Mehmet Eymür’ü Bulgarlar öldürecekti.

Bulgar üst yöneticilerinden birinin kızına lokantada sarkıntılık yaptı. Daha sonra kızın evine gitmiş, sarkıntılığı uzatmış. Bulgarlar karar veriyorlar, öldürecekler. Eymür zannederek bir yüzbaşıyı öldürüyorlar.[14]

Bulgaristan’dan kaçarken Oflu İsmail’den 65 bin gulden aldı. İsmail bunun öldürüleceğini öğreniyor orada. Millî hisleri yüzünden bunu kurtarıyor.”[15]

MİT’in en değerli elemanı Eymür, “Mihri” takma adını alarak Bulgaristan’daki kaçakçıların içine nasıl sızmıştı?

Bu sorunun yanıtını vermeden önce, Eymür’ün Bulgaristan günlüğünü okuyalım:[16]

“1980 yılında yurtdışında bir demirperde ülkesine gönderildim. Gittiğim yerdeki önemli görevlerimden bir tanesi Türkiye’ye müteveccih ideolojik kaçakçılık faaliyetlerini izlemekti. Burada Oflu İsmail denilen İsmail Hacısüleymanağaoğlu ve onunla ilişkili bazı Türk ve Ermeni kaçakçıların içlerine sızdım. Beni kendilerine yakın bulup çekinmeden yanımda bazı işlerini konuşuyorlardı. Bir demirperde ülkesinde bile bellerinde silahları, altlarında lüks otomobilleri, körpe yaştaki Bulgar ve Rus sevgilileriyle lüks otellerde ve villalarda yaşayan bu kişiler, esas görevimi bilmiyorlardı.”

MİT’çi Eymür’ü Bulgaristan’daki yeraltı dünyasına kim tanıştırmıştı ki, “babalar” ondan hiç şüphelenmemişler ve onu kendilerinden biri sanıp yanında her şeyi rahatça konuşmuşlardı? Eymür’ü babalara tanıştıran Abuzer Uğurlu muydu?

İstanbul Emniyet Müdürlüğü eski amirlerinden Ahmet Ateşli, Nokta dergisine (28 ağustos 1988) bakın neler söylüyor:

“Mehmet Eymür Türkiye’de yaşadığı pembe hayatı yeterli bulmamış, yurtdışına görevli gitmiş, görevine ihanet ederek, vatandaşlıktan çıkarılan kişiyle beraber gezip dolaşmış, yiyip içmiştir.”

Emniyetçi Ateşli, Eymür’ün Bulgaristan’da yeraltı dünyasından hangi babayla yiyip içtiğini söylemiyor.

Acaba Abuzer Uğurlu mu?

MİT görevlilerinin devlet sırlarını açıklayan anılar yazması yasal olarak olmasa da, gelenekler gereği hoş karşılanmaz. Eymür bu konuda da istisna.

İsmail Bedük Olgaçay, emekli büyükelçi. Kırk iki yıllık Dışişleri yaşamının büyük bir bölümü büyükelçilik de dahil yurtdışında geçmiş. Anılarını, 1990 yılında Tasmalı Çekirge adında bir kitapta topladı.

Emekli Büyükelçi Olgaçay’ın anılarında oldukça ilginç bilgiler var. Eski büyükelçi, Hiram Abas ve Mehmet Eymür’ün mason olduklarını iddia ederek, bu ikiliye bir de “önadı Paul olan, ülkemizde sahnelediği piyeslerde rol almak isteyenlerin kapısında kuyruk oluşturdukları komplo prodüktörü Henze”nin eklenmesini istiyor.

Emekli büyükelçiye göre iki MİT’çi, Hiram Abas ve Mehmet Eymür, CİA’cı Paul Henze’yle ilişki içindeydiler.

Olgaçay, bunun ardından ekliyor: “Bilhassa belirtmek istediğim, CİA ile masonluk arasındaki işbirliğinin kaçınılmaz olduğu, hatta bundan da öte ikisinin özdeşleşmiş bulunduğudur.”

İtalyan Gladiosu’nun; P2 mason locası, İtalyan mafyası, Neonazi aşırı sağcılar ve CİA ilişkileri göz önüne alındığında, bizdeki durumun da çok farklı olmadığı ortaya çıkıyor: CİA ve MİT’in mason ekibi, Türk mafyası ve Ülkücüler…

Çatlı ailesiyle vedalaşıyor

“Yurtdışına çıkmaya mecburdum, arkadaşlarımın hemen hepsine işkence yaptılar, hepsi işlemedikleri suçları kabul etmek zorunda kaldılar.”

Abdullah Çatlı, 1986’da Paris’teki La Santé Cezaevi’nden ailesine gönderdiği mektupta böyle yazıyor.

Çatlı’nın etrafındaki çember gittikçe daralıyordu. Ona ve eylemlerine artık ihtiyaç kalmamıştı. Tıpkı 12 Mart askerî darbesinde olduğu gibi, 12 Eylül darbesinde de Ülkücüler bir kenara atılmıştı. Bahçelievler Katliamı’ndan aranmaktaydı. Birçok olayda tetikçilere doğrudan emir vermesi yüzünden, çeşitli olaylarda adı veriliyordu. Askerî savcılar “MHP ve Ülkücü kuruluşlar”la ilgili durmadan delil topluyorlardı. Aleyhindeki ifadeler çoğaldıkça olayların baş sorumlusu konumuna gelmekteydi.

Ülkücü derneklerin kapatılmasıyla, bu derneklerin kasalarından gelen paralar kesilmişti. Ayrıca, yeraltı dünyasının ilişkileri de eskisi kadar rahat değildi. Bazı “babalar” da yakalanıp cezaevlerine atılmıştı.

Oysa, İstanbul’da yeni girdiği yeraltı dünyasıyla ilişkileri nedeniyle kendisi ve yakın çevresi bol paraya, lüks yaşama alışmıştı. Bu yaşantıyı kaçak olarak sürdürme olanakları da daralmaktaydı.

Bir süredir hazırlamakta olduğu kaçma projesini yürürlüğe koymanın zamanı gelmişti. Mehmet Şener, Yalçın Özbey ve Mehmet Ali Ağca yurtdışına kaçmışlardı. Sıra artık Çatlı ve geri kalan “silah arkadaşları”ndaydı.

Meral Çatlı’nın anlatımlarına geri dönüyoruz:

“Selcen o zamanlar yirmi yedi günlüktü. İhtilalden bir iki gün sonra 14’ü 15 eylüle bağlayan gece Nevşehir’e döndüm. Gökçen de Nevşehir’deydi. Abdullah kaynımla birlikte (Zeki Çatlı) yirmi-yirmi beş gün sonra Nevşehir’e geldi. O günlerde aynı zamanda Haluk Kırcı yakalanmıştı. Bir hafta kaldı. Anne-babasıyla vedalaştı. Yurtdışına gideceğini bir annesi, bir de ben biliyordum. Ankara’ya, oradan da Mersin’e geçtiler, kalabalık bir grup (beş kişi), 7 TİP’li olayından arananlar, yurtdışına büyük ihtimalle karayoluyla gittiler.

Bir daha haberi Viyana’dan geldi. Yurtdışına çıkması ondan istenilmişti. Yine bir ayrılık dönemi başlayacağı için kadın olarak sitem ettim. ‘Hep gizli yaşadık’ dedim, izah istedim. ‘7 TİP’li olayında devlet beni suçladı. Bari sen bana sorma’ dedi.”

Çatlı yurtdışına kaçarken, birçok eylemde aktif olarak yer aldığı Türkiye’de; 1974’ten 12 eylül 1980’e kadar 2 109’u sol, 1 286’sı sağ görüşten olmak üzere toplam 5 388 vatandaş yaşamını kaybetmişti.

Viyana’dan mektup var

Çeşitli yollardan yurtdışına çıkan Ülkücü kaçaklar, ekim ayının sonunda İsviçre’nin Olten kentindeki Hotel Anker’de yeniden bir araya geldiler: Abdullah Çatlı, Oral Çelik, Mehmet Şener, Mehmet Ali Ağca.

Bu şehir Avrupa’daki Ülkücülerin önemli merkezlerinden biriydi. Çatlı’nın Avrupa’daki yaşamı sırasında yolu bu kente sık sık düştü. Buluşmada, ilerleyen bölümlerde adlarına rastlayacağımız Oltenli Ülkücüler de vardı.

Üç gün sonra ayrıldılar. Mehmet Şener ve Mehmet Ali Ağca İsviçre’nin Zürich kentine geçti; Abdullah Çatlı ve Oral Çelik ise Papa Suikastı’na kadar üs olarak kalacakları Viyana’ya.

Meral Çatlı, eşinin Viyana’da olduğunu, ondan aldığı ilk mektuptan öğrendi:

“Nevşehir’den ayrıldıktan tam bir ay sonra Viyana’dan mektubu geldi. Arkadaşlarıyla birlikte kalabalık bir grup küçücük bir evde kaldıklarını yazıyordu. Daha sonra bir daha mektup almadım. Hep telefonla konuşuyorduk. İkinci mektubu kayınpederim istedi, çünkü polis onları daima rahatsız ediyordu. Her defasında yurtdışında olduğunu söylüyorlardı ancak polis inanmıyordu. Kayınpederim bir telefon görüşmesinde, ‘Oğlum yurtdışından bir mektup gönder, biz de bunu polise verelim ki, senin yurtdışında olduğun anlaşılsın’ dedi. Abdullah o nedenle yazdı ikinci mektubunu, yoksa biz telefonla konuşuyorduk. O dönemde ben polis tarafından rahatsız edilmedim. Kayınpederimi birkaç kere götürüp sıkıştırdılar. Bir de kaynım hapis yattı.”

1980’li yıllar Çatlı ailesi için oldukça zor yıllardı. Evin büyük oğlu aranıyordu ve yurtdışına kaçmıştı. İkinci oğul Zeki Çatlı ise, Mehmet Ali Ağca’ya yataklık ve sahte pasaport sağlama suçlarından Konya Sıkıyönetim Mahkemesi’nde yargılandı. 1981’de Konya Cezaevi’ne girdi ve 18 ay hapis yattı.

MHP’nin Avrupa örgütü

Çatlı ve arkadaşlarının Avrupa serüvenini anlatmaya başlamadan önce, MHP’nin yurtdışı örgütlenmesine kısaca göz atmakta yarar var.

MHP, kuruluşundan itibaren Avrupa’da örgütlenmeye özel bir önem gösterdi. Bizzat Başbuğ Türkeş, taraftarlarını örgütlemek için Avrupa’ya sayısız gezilere çıktı ve bunlardan birinde de, MHP’nin mart 1975’te, Münih’te düzenlediği “Almanya Kurultayı”na başkanlık yaptı.

MHP’nin yurtdışı dernekleri, 1976’ya kadar, Hergün gazetesinin genel yayın müdürü ve başyazarı, aynı zamanda partinin Federal Almanya başmüfettişi olan Enver Altaylı tarafından yönetildi. Enver Altaylı, 1976’dan beri Türkeş’in Almanya’daki banka hesabından 2 000 mark maaş alıyordu.

Türkeş’le dostluğu çok eskilere dayanan Altaylı, MHP’nin yurtdışı örgütlerini ve aranan militanlarının Alman devletince korunmasını; Alman resmî makamları, Alman gizli servisi ve CİA’yla ilişkileri sayesinde sağlıyordu. Alman istihbarat örgütüyle ilişkilerini Dr. Kannapin adında bir Alman aracılığıyla kurmuştu.

Dr. Kannapin, Alman CDU (Hıristiyan-Demokrat Birliği) partisine mensup bir siyasetçiydi ve Alman istihbarat örgütü BND’nin eski ajanlarından biriydi. Enver Altaylı’nın Almanya’da yakın ilişki içinde olduğu kişilerden biri de, Türkeş’in çok eski dostlarından olan CİA görevlisi Ruzi Nazar’dı. Altaylı, Kannapin’i de Ruzi Nazar’a olan yakınlığıyla tanımıştı.[17]

Altaylı gibi Özbekistan kökenli olan Ruzi Nazar, 1941’de Kızıl Ordu’dan kaçıp Nazilere katıldı. Daha sonra da Nazi ordusunda ünlü Türkistan Birliği’ni kurdu. 1944’te üst düzey subaylığa terfi ettikten sonra Berlin’de gerçekleştirdiği istihbarat ağının etkinliği, savaştan sonra CİA’ya geçmesini sağladı.

1950’li yılların başında, Amerika’nın Sesi radyosu için program hazırladığı Münih’te, CİA ajanı Paul Henze’yle tanıştı. Henze ile Nazar, 1959’da Türkiye’nin Amerikan Büyükelçiliği’nde birlikte görev yaparlarken, Albay Türkeş’le sıkı bağ kurdular. Ruzi Nazar 1971’de Türkiye’den ayrıldı ve 1974’te Bonn’daki Amerikan Elçiliği’nde görevlendirildi. O zamanlardan beri MHP’li militanların Alman resmî makamları tarafından himayesini sağlıyordu.

Enver Altaylı’nın yakın dostlarından biri de, MHP’nin Avrupa’daki şeflerinden Musa Serdar Çelebi’ydi.

Gün Sazak’ın Gümrük ve Tekel bakanlığı sırasında bu bakanlıkta kontrolör olan M. Serdar Çelebi, MHP yöneticileriyle sıkı siyasî ve malî ilişkiler içindeydi. Aynı zamanda, TÜMPAŞ (Tüketim Maddeleri, Depolama ve Nakliye Anonim Şirketi) adlı şirketin kurucu ortaklarındandı. Şirketin ortakları arasında MHP’li Yılma Durak ve Mehmet Şandır da vardı…

TÜMPAŞ’ın bazı belgeleri, 12 Eylül günü MHP’de yapılan aramalarda Türkeş’in kasasından çıktı. MHP iddianamesinde, şirket ortaklarından Yılma Durak’ın kaçakçı “Çayırovalı Osman”dan silah satın aldığı belirtildi. Mehmet Şandır da Gümrük ve Tekel Bakanlığı’nda kontrolördü, onun da MHP yöneticileriyle para ilişkileri vardı. Gün Sazak ve Güven Sazak’la birlikte “Tarih ve İslam Araştırmaları Vakfı”nın kurucularındandı.

Musa Serdar Çelebi, 1978’den sonra Almanya’ya yerleşti. Merkezi Frankfurt’ta bulunan ve “gemi yapımıyla” uğraşan “Donault” adlı şirketin de ortakları arasındaydı. Çeşitli işleri arasında “gemi nakliyeciliği” de bulunan Bekir Çelenk’le film yapımcısı Berker İnanoğlu aracılığıyla tanışmıştı. Bu tanışıklık, daha sonra Bekir Çelenk’in Sofya’da verdiği ifadelerle de doğrulandı.

Yeni başkan Çelebi

MHP’nin yurtdışı örgütlerinin ve başmüfettişliğinin Anayasa Mahkemesi tarafından kapatılmasından sonra, Avrupa’nın çeşitli kentlerinde bulunan 109 Ülkücü dernek, 1978 yılında Avrupa Ülkücü Türk Dernekleri Konfederasyonu (kısa adı: Avrupa Türk Federasyonu) çatısı altında toplandı. Genel Başkanlığına Lokman Kondakçı’nın seçildiği federasyonun kurucuları arasında, Musa Serdar Çelebi, Necati Uygur ve Halil Tireli gibi Ülkücüler vardı.

Avrupa’daki Ülkücülerden ve işçilerden federasyon aracılığıyla toplanan paralar, Türkeş’in Alman bankalarındaki hesaplarına yatmaktaydı. Film prodüktörü Berker İnanoğlu’nun Türk işadamlarından topladığı bağışlar da Serdar Çelebi ve Enver Altaylı tarafından idare ediliyordu. Altaylı, Frankfurt’ta kiraladığı lüks villada oturuyordu. Bir süpermarketi ve Hereke adında bir ithalat-ihracat şirketi vardı. Serdar Çelebi’yle sürekli iş ilişkileri içindeydi.

1979’da federasyonun başkanlığından ayrılıp Türkiye’ye dönen Lokman Kondakçı’nın, bu ilişkilerle ilgili Hasan Fehmi Güneş’e ayrıntılı bilgiler verdiğini görmüştük.[18]

Lokman Kondakçı’nın ayrılmasından sonra, federasyonun genel başkanlığına Musa Serdar Çelebi getirildi.

M. Serdar Çelebi yönetimindeki federasyon, 12 Eylül’den sonra Türkiye’deki gelişmelere ve MHP’deki yönelimlere de paralel olarak İslamcı bir taban aramaya ve cami çevrelerinde örgütlenmeye girişti. Bağlı kuruluş sayısı 149’a çıktı.

Abdullah Çatlı ve arkadaşları Avrupa’ya ayak bastıklarında MHP’nin Avrupa örgütünde durum oldukça karışıktı. Avrupa’daki militanlar da Türkiye’dekiler gibi ideolojik bir karışıklık içindeydiler.

Türkeş ve MHP yöneticilerinin tutuklanması ve MHP’ye karşı dava açılması örgütü şoke etmişti. 12 Eylül darbesine karşı ne tavır takınılacağı belirlenememişti. Türkeş’in izleyeceği siyaset bekleniyordu. M. Serdar Çelebi ekibi, otoritesini örgütün tamamına kabul ettirmek ve örgüt yapısını İslamcı çizgiye çekmek istiyordu. Buna karşılık, “Komünizme karşı mücadeleyi demokratik yöntemlerle sürdürelim” sesleri de çıkmaya başlamıştı. Çatlı ve öteki firarîlerin Avrupa’ya geldiklerinin duyulması da çeşitli nedenlerle tepkilere yol açmıştı: Türkiye’de meydana gelen ayrılıklar ve Çatlı’nın MHP’den koptuğu konuşulmaktaydı ve neyi temsil ettiği iyi bilinmiyordu. Çatlı ekibinin mafya ve MİT’le ilişkileri yaygın söylentiler halinde anlatılıyor ve suçlandıkları cinayetler kuşkulara yol açıyordu.

Ağca’nın Avrupa’daki pahalı gezintisi

Mehmet Ali Ağca, Zürich’e gelişinden, 13 mayıs 1981’deki Papa Suikastı’na kadar geçen zaman içinde Avrupa’nın çeşitli merkezlerinde bol paralar harcayarak dolaştı.

Rastlantı bu ya, dolaştığı yerlerin çoğu da uluslararası silah ve uyuşturucu mafyasının buluşma merkezleriydi!

Bu kısa sürede gezdiği yerleri alt alta sıralamak bile insanın başını döndürüyor: İsviçre’de Zürich, Olten; Almanya’da Frankfurt, Hamburg, Nürnberg, Batı Berlin, Münih; Fransa’da Paris; İtalya’da Como, Milano, Roma; Avusturya’da Viyana; Belçika’da Masmechlen; İspanya’da Mallorca Adası; Tunus…

Aslında Ağca buralara gezmeye gitmemişti.

Buralarda birilerini ve bir şeyleri bekledi, birileriyle görüştü, birilerinden paralar aldı, bir yerlerle uzun telefon konuşmaları yaptı. Gittiği her yerde otellerde kaldı, lüks restoranlarda yemek yedi, pahalı butiklerden alışveriş yaptı.

Papa Suikastı’nı soruşturanlar, yedi ay süren bu serüvenin maliyetinin yaklaşık 50 bin doları bulduğunu hesapladılar.

Dernekleri kapatılmış, kaynakları kurumuş olan Ülkücüler o sıralarda maddî sıkıntı içindeydiler. Yurtdışına kaçabilenler, Türk Federasyonu’na bağlı derneklerin verebildiği 150-200 marklarla geçinmekte, bu derneklerin lokallerinde yatıp kalkmaktaydılar.

Ülküdaşları bu durumdayken, Ağca’ya akıtılan paraların kaynağı neresiydi? Değirmenin suyu nereden gelmişti? Bir kısmının Musa Serdar Çelebi tarafından verildiği saptanabildi ama gerisi açığa çıkarılamadı.

Ağca adım adım izleniyor

Ağca’nın Faruk Özgün adıyla yaşadığı yedi aylık bu serüven, Avrupa ülkelerinin istihbarat örgütleri tarafından adım adım izlendi. İtalyan gizli servisi şefi General Santovito’nun Papa Suikastı’nın hemen ardından Roma Savcılığı’na gönderdiği raporda, Ağca’nın yattığı fahişelerin adlarına kadar yazmış olması, bunun delillerinden biridir.

Alman polisi, Ağca’nın bu gezileri sırasında bir suikast girişimine uğradığını da saptadı. Alman polisinin İtalyan gizli servisine gönderdiği raporda, “Ağca’nın bir patlayıcı saldırısından ucu ucuna kurtulduğu; suikastın, onu çok geveze ve güvenilmez gören kendi hareketi içindeki Türk unsurlar tarafından organize edildiği…” yazıyordu.

Ağca’nın gezdiği yerler Türk Dışişleri ve dolayısıyla MİT tarafından da haber alınıyordu.

Bonn’daki Türk Büyükelçiliği, Alman Dışişleri Bakanlığı’nı iki kez uyardı, Ağca’nın 3 ekimde Frankfurt’ta, 6 kasımda da Berlin’de görüldüğünü bildirdi.

Milano’daki Türk Başkonsolosluğu’nu telefonla arayan genç bir Türk kızı, Konsolos Yardımcısı Senbir Tumay’a, Ağca’nın Biffi Restoran’da oturmakta olduğunu haber verdi. Konsolosluk durumu hemen İtalyan polisine bildirdi. Polis Biffi Restoran’ı bastığında Ağca’yı bulamadı. Kızın durumundan kuşkulanmış olan Ağca, oradan kaçmıştı.[19]

Mehmet Ali Ağca, bu Avrupa gezisi sırasında Türkeş’e de Münih’ten bir mektup yazdı. Mektubunda şöyle diyordu:

Sayın Başbuğum,

Önce en derin hürmetlerimle ellerinizden öper, pek sıcak ve babacan ilgilerinize sonsuz şükran borcumu ifade etmek isterim, beni bağrına basan Ülkücü kardeşlerimin her türlü yardımı sayesinde hiçbir şeyden zorum yoktur. Türk olmanın gururuyla yüce dava uğrunda üzerime düşen her görevi şerefle yerine getirmenin huzuru içindeyim. Tanrı Türk’ü korusun ve yüceltsin.

En derin saygılarımla.

Mehmet Ali Ağca[20]

Almanya’da faili meçhul cinayetler

Ağca’nın Avrupa’nın çeşitli merkezlerinde dolaştığı sıralarda, Almanya’da, peş peşe iki faili meçhul cinayet işlendi. Türk Federasyonu yöneticilerinden Necati Uygur 25 kasım 1980’de, Yusuf İsmailoğlu 24 şubat 1981’de öldürüldü. Katilleri bulunamayan bu cinayetlerin Mehmet Ali Ağca tarafından işlendiği söylentileri Ülkücüler arasında yayıldı. Papa’ya suikast girişiminden sonra çıkan gazetelerde de, Ağca’nın, Almanya’da iki MHP’liyi öldürdüğü başlıkları yer aldı.

Federal Alman polisinin Papa Suikastı’ndan sonra 18 mayıs 1981 tarihinde Roma’ya gönderdiği ilk raporda bu cinayetler hakkında bilgi verildikten sonra şöyle denildi: “… failler bulunamamıştır. Ağca olayıyla ilişkisi olanak dışı değildir.”

Ağca’nın M. Serdar Çelebi’den aldığı paraların bu cinayetlerle ilgisi var mıydı? Bilinmiyor. Roma duruşmaları sırasında da bu konuyla ilgilenilmedi.

Türk Federasyonu’nun yönetiminde öldürülen bu kişilerden boşalan yerlere Behlül ve Hasan Taşkın getirilmişti. Taşkınların, Almanya’nın Aşağı Saksonya eyaletinde uyuşturucu ticareti gibi bazı karanlık ilişkileri de devraldıkları, cinayetlerin bu yüzden işlendiği iddiaları ortaya atıldı.

Ağca’nın cinayetlerle bir ilgisinin olup olmadığı bilinmiyordu ama öldürülenlerin yerine geçen Behlül ve Hasan Taşkın’ı tanıdığı muhakkaktı! Papa Suikastı’ndan sonra ortaya çıkan polis kayıtlarında, Ağca’nın İtalya’da kaldığı otellerden, Almanya’nın Sarsted-Hildesheim kasabasını arayıp buradaki Behlül ve Hasan Taşkın’la uzun telefon görüşmeleri yaptığı ortaya çıktı. İtalya anti-terör polisi Digos’un Papa’ya suikast girişiminden sonra yazdığı 27 mayıs 1981 gün ve N. 051-195/81 sayılı raporunda, Ağca’nın yakınları arasında sayılan Hasan ve Behlül Taşkın’ın adları da vardı.

Grillmayer’in silahları

Mehmet Ali Ağca ile Serdar Çelebi 26 aralıkta Milano’da buluştular. Bu buluşmada neler konuşuldu anlaşılamadı ama Çelebi’nin Ağca’ya 1 000 mark bıraktığı biliniyor.

Ocak 1981’de ise, bu kez Avusturya’daki Ülkücü şeflerden biri Roma’ya geldi; Ağca’ya 40 bin Avusturya şilingi para ve Viyana’daki Abdullah Çatlı ile Oral Çelik’ten selam getirdi.

Mehmet Ali Ağca, mart 1981’de “çağrıldığı” Avusturya’ya gitti.

Viyana’da Jheringasse’deki evde buluştuğu Abdullah Çatlı, Oral Çelik ve Mehmet Şener ona, çok önemli birinin vurulması için Bekir Çelenk’ten büyük bir para teklifi aldıklarını açıkladılar. Kimin vurulacağı belli değildi ama silahların nereden alınacağı belliydi. Bekir Çelenk onlara Otto Tritner adında birinin adresini vermişti.

Ağca ile Oral Çelik verilen adrese gittiklerinde, silah dükkânının arkasındaki bir odaya alındılar ve burada yaşlı Otto Tritner’in yanındaki, silah işinin esas patronu Horst Grillmayer’i tanıdılar.

Grillmayer’in Türkçe konuşmasına çok şaşırdılar. Ortadoğu ülkelerine silah satmakta olan bu silah tüccarı, onlara, “yaptığı meslekte birçok dili bilmenin yararlı olduğunu” söyledi.

Eski bir Nazi olan Grillmayer, 1966’da Kanada’da bulunmuş, daha sonra ABD Savunma Bakanlığı hesabına Avusturya ordusunda çalışmıştı. 1974’te Birleşmiş Milletler Barış Gücü mensubu olarak Ortadoğu’da bulunmuş, Golan Tepeleri’ni mayından arındırma işinde de görev almıştı. İki yıl önce Avusturya’ya döndüğünde silah satış ruhsatı elde etmişti ve o zamandan beri her yere ve özellikle Lübnan, Türkiye ve Afrika’ya silah satmaktaydı. Bütün bu işleri nedeniyle, Avusturya, Alman, Amerikan ve İsrail gizli servisleriyle yakın ilişkiler kurmuştu. Aynı ideolojiyi paylaştığı Avusturya ve Alman Neonazilerine de silah vermekteydi.

Oral Çelik, Grillmayer’e dört adet Browning istediklerini söyledi. Grillmayer’in ortağı Tritner kısa bir süre önce İsviçre’den yirmi bir adet Belçika yapısı 9 mm Herstal getirtmiş ve kayıtlarını yok etmişti. NATO yapımı silahlardan dördü, yedek şarjörleri ve mermileriyle birlikte getirildi. Oral Çelik dört silah, şarjörler ve mermiler için 60 şilingi peşin ödedi.

Bu işi bitirdikten sonra, Bekir Çelenk’i Londra’da kalmakta olduğu otelden arayıp silahları aldıklarını söylediler. O da onlara 30 martta Zürich’te buluşmak üzere bir randevu verdi.

Zürich’e 30 martta trenle giden Oral Çelik ve M. Ali Ağca’yı garda, oradaki Ülkücülerden Mahmut İnan karşıladı. Ağca, içinde bir Browning tabanca, yedek şarjör ve üç kutu mermi bulunan küçük çantayı Mahmut İnan’a verip saklamasını istedi. Arabasının bagajına koyduğu çantayı kendisi saklamayan Mahmut İnan, tabancayı daha sonra Olten’e götürüp Ömer Bağcı’ya emanet etti.

Diğer üç Browing Abdullah Çatlı’nın bulunduğu Viyana’da kalmıştı.[21]

Zürich toplantısı

Oral Çelik ile Mehmet Ali Ağca, 30 mart 1981 akşamı Zürich’teki Sheraton Oteli’nin gece kulübünde uluslararası kaçakçı Bekir Çelenk ve iş arkadaşı Türk Federasyonu Başkanı Musa Serdar Çelebi’yle buluştular. Bu buluşmaya Bekir Çelenk Londra’dan, Musa Serdar Çelebi Frankfurt’tan uçakla geldi.[22]

Gerisini Fransız gazeteci Jean-Marie Stoerkel’in kitabından özetleyelim:

“Frankfurt’a Lufthansa uçağıyla varan M. Serdar Çelebi, onları Sheraton’un holünde beklemektedir. Tam o sırada Londra uçağından inmiş olan Bekir Çelenk de on dakika sonra onlara katılır. Kafasında bir sürü şey vardır, bunlara bir de taşınma işi eklenmiştir. (Nisan ayının başında Londra’da Ridge Avenue’de kiraladığı lüks apartman dairesine taşınması gerekmektedir.)

Çelebi ile Çelenk önce ayrı bir yerde konuştular. Birlikte Almanya’da bir gıda maddeleri dağıtım şirketi kurma hazırlığındaydılar.

Sonra barda ötekilerle buluştular.

Mafya babası, Skoç, ötekiler portakal suyu ısmarladı. Sonra Bekir Çelenk açıklamaya başladı:

– İşte şimdi söylüyorum, haklanacak adam Papa. Daha önce de söylediğim gibi 3 milyon markı paylaşacaksınız. Para benim aracılığımla Almanya’daki bir hesaba yatacak. Geri kalanı sizin işiniz.

Çelenk’in sadece bir aracı olduğu açıktı.

Oral Çelik sordu:

– Peki ya parayı veren kim?

Çelenk kendine sorular sorulacağını hesaplamıştı. Fena halde sıkılmış gibi göründü…

Sonra güven verici bir tonda devam etti:

– Doğrusunu isterseniz, kararı kimin aldığını ben bile bilmiyorum.

Ağca ve Oral Çelik gözlerini dikmiş, dikkatle ona bakıyorlar ve açıklama bekliyorlardı.

Çelenk’in sesi giderek değişti:

– Teklif bana İtalya’da şu şeydeki insanlar… Nasıl diyeyim?.. (Biraz durdu, yüzünde bilmece gibi bir gülümseme vardı.) Şeyde olan, diyelim ki, gizli ortamlarda.

– Politikada mı? diye irkildi Ağca, daha da ilgilenmiş bir havada.

– Bu insanlar resmî olarak hiçbir yerde yokturlar ama aslında her yerdedirler. İş âleminde, politikada, habercilikte, masonlukta. Kendi kendime, bu işten ne çıkarları olduğunu sorup duruyorum.

Dalgın gözlerle hepsine teker teker bakarak yeniden konuştu:

– Ama bunu bilmek zorunlu mu? Bana bir bakın: zenginim ve başarımın sırrı, bu tür sorular sormamamdır. Satın alırım, satarım ve kazancıma bakarım.[23] İş yapmak böyledir: bana bir teklif yapıldığında ya kabul ederim ya da ret. Geri kalanı… Size diyeceğim şu: ideoloji ve ahlak duygusu gibi şeyler hiç umurumda değil. Hiçbir şey bilmemek, baylar; mutluluğun bir biçimidir.

– Karıştırmayalım, dedi Oral Çelik. M. Serdar Çelebi, Ağca ve ben çıkarcı kişiler değiliz, Ülkücü’yüz. Türk davası için ne yapıyorsunuz?

– Zaten ben de bu yüzden sizi düşündüm.

Ağca’ya doğru döndü ve devam etti:

– Milliyet’e yazdığın mektupta Papa’yı davan için öldürmekle tehdit eden sen değil miydin?..

Gerekçeyi iyi bulmuştu. Son dirençlerini de ortadan kaldırdığını anladı; sözlerini işaretparmağını kaldırarak sürdürdü:

– Beni iyi dinleyin: Papa ister sizin tarafınızdan vurulsun, ister başkaları, parayı verenler için bunun hiç önemi yok. Olaydan sonra, işi bitirdikten sonra, dilerseniz bunu politik bir eylem olarak ilan edin, bu sizin probleminiz. Benim size söyleyeceğim tek şey, bu işi yaparsanız, 3 milyon mark alacağınızdır.”

Kabul ettiler. Ve bunu Bekir Çelenk’le beraber Sheraton’un gece kulübünde kutladılar.[24] Bu buluşmayı ve para teklifini Roma Mahkemesi’nde doğrulayan Ağca, Bekir Çelenk’ten başka yerlerde de, örneğin Mallorca Adası’nda da mesajlar aldığını söyledi. Ama suikast teklifini kesin olarak nerede, nasıl aldığını açıklamadı.

Bu konudaki çeşitli varsayımlardan biri, Ağca’nın, Bekir Çelenk’in bu teklifini daha Türkiye’den ayrılmadan önce İstanbul’da Çatlı ve Çelik’ten duyduğu yolundadır.[25]

Uğur Mumcu ise Mallorca Adası’na dikkat çekmektedir: “Ağca, Mallorca Adası’ndaki Flamboyan Oteli’nde 25 nisan gününden 9 mayıs gününe kadar kalmış. Otel rezervasyonu Milano’dan yapılmış. Papa’ya suikast girişimi ise 13 mayıs gününe rastlıyor. Bu yüzden Mallorca’ya gelişi, buradaki temasları çok ama çok önemli.

Ağca, Mallorca’da denize ayağını bile sokmamış. Otelin önündeki yüzme havuzuna da girmemiş. Buraya herhalde denize girmek için gelmemiş. Amacı başka. Amacı birileriyle burada buluşmak ve para almak.

Ama kimden?

Ağca’nın Mallorca’ya Bekir Çelenk tarafından sağlanan parayı almak için geldiğine inanılıyor. Bu konuda herhangi bir kayıt yok. Olmadığı için böyle mi, değil mi kanıtlamak çok güç. Mallorca, Bekir Çelenk ve ortağı Mehmet Cantaş’ın gemilerinin sık sık uğradıkları bir yer. Bu yüzden, bu olasılık üzerinde duruluyor.”[26]

Henry Arsan

Bekir Çelenk’in “resmî olarak hiçbir yerde, gerçekte her yerde” diye sözünü ettiği ama kim olduklarını bilmediği bu kişiler, Gladio’nun şefleriydi.

Abdullah Çatlı ve çetesinin de, belki de kim olduklarını bilmeden emir aldıkları kişiler bunlardı.

Bekir Çelenk, piramidin ancak en altındakilerden birini, “iş” ortağı Henry Arsan’ı tanıyordu.

Öyleyse biz de yumağı çözebilmek için bu kişiden başlayıp yukarı doğru çıkalım.

Altmış yedi yaşındaki Ermeni kökenli Suriyeli Henry Arsan’ın (bir adı da Henri Arslanyan) bir eli uyuşturucuda, öteki silah ticaretindeydi. Silah ticareti mesleğinin en yüksek noktasındaydı. Malları Bekir Çelenk’in gemileriyle taşınıyordu ve Henry Arsan ödemeyi Türklerden sağlanan uyuşturucunun parasıyla yapıyordu.

“Narco-dolar” deyiminin yaratıcısı da bu Henry Arsan’dı. Yirmi yıldır İtalya’da yaşıyordu. Varese’de çok lüks bir villası vardı. İşlerini Milano’daki “Stibam İnternational Transport” şirketinin bürosundan yürütüyordu.

1960’ların sonunda baz morfinin başlıca taşeronlarından biri olmuştu. Aynı zamanda Avrupa ile Ortadoğu arasında sigara, alkol ve silah kaçakçılığı yapıyordu.

Tam işleri yolunda giderken, nisan 1973’te başına büyük bir “aksilik” geldi. Roma’da ajan olduğunu bilmediği birine 200 kilo baz morfin satarak DEA’nın (Amerikan Uyuşturucuyla Mücadele Örgütü) tuzağına düştü.

Kendisiyle yapılan pazarlığı kabul etti: cezalandırılmamasına karşılık, DEA ve İtalyan İçişleri Bakanlığı’yla işbirliği yapacaktı. Böylece fiilen CİA’nın denetimine girmiş oldu. Ama bu sayede işleri de giderek çok büyüdü.

Mayıs 1981’de, Roma’da Papa’nın suikasta uğradığı sıralarda, Cenevre’nin President Oteli’nde de büyük silah tüccarlarının Ortadoğu’ya silah sevkiyatı toplantısı yapılıyordu. Toplantı sonunda alınan kararlardan biri de, silahların saptanan yollardan sevk edilmesi işini Henry Arsan ile CİA ajanı Stephano Delle Chiae’nin yapmasıydı.

Bu ikisi, İsrail silahlarını Kıbrıs üzerinden transit geçirip İran’a ulaştıracaklar, İsviçreli banker Albert Kunz da silahlara karşılık, İsrail adına düşük fiyatla İran petrolü alma pazarlığını yürütecekti.

Henry Arsan’ın işleri bu toplantıdan sonra müthiş bir hızla büyüdü. İran, Tayvan, Somali, Irak, Arjantin gibi birçok ülkeye silah sevk ediyordu: M 48, Leopard II ve Basilica tankları; toplar, Kobra helikopterleri; Harpoon, Sam 7 ve Tow füzeleri; uranyum, tabanca, tüfek, cephane… Sadece Arjantin’e sattığı 20 adet Fransız Exocel füzesinin tanesi 4 milyon dolardı.

Uyuşturucu konusunda ise DEA ajanı olduğu 1973’ten beri tehlikeli bir ikili oyunu şeytanca oynamaktaydı: bir yandan uyuşturucu karşılığı silah satarak kaçakçılıktan çıkar sağlıyor, öte yandan Türk, Alman ve Bulgar rakiplerinden kurtulmak için onları DEA’ya ihbar ederek muhbirlik yapıyordu.

Ve dünyanın en büyük silah tüccarlarından Henry Arsan, silahtan değil ama uyuşturucudan tutuklandı.

18 şubat 1983’te İtalya’da başlayan bu yüzyılın en büyük uyuşturucu davası olarak nitelenen davanın bir numaralı sanığıydı. CİA ve DEA’nın gayretleri bile onu kurtaramadı.

Davayı yürüten Savcı Palermo’nun delilleri sağlamdı; elinde CİA raporları ve Bekir Çelenk’ten aldığı “Henry Arsan’ın CİA hesabına çalıştığı” itirafı vardı. Ancak o bunlara aldırmadı, Arsan’ı tutukladı.

Cezaevlerinde esrarengiz ölümler

222 sanıklı “eroin mafyası” davasının sanıklarından 32’si Türk’tü. İtalyan sanıkların en ünlüsü Don Gerlando Alberti, Henry Arsan’ın baz morfininin başlıca müşterisiydi.

Alman sanıklar Oberhofer ile Köfler, Türkiye’den getirilen çok büyük miktarlardaki baz morfini, Don Gerlando’nun Sicilya’daki laboratuvarlarına taşıyorlardı.

Oberhofer hapisten kaçırıldı. Öteki Alman sanık Karl Köfler ise Bolzano Cezaevi’nde öldürüldü. Ölümüne, boğazını keserek intihar ettiği süsü verilmişti. Ama otopside, kalbine çok ince bir şiş saplanarak öldürüldüğü anlaşıldı.

Henry Arsan ilk duruşmaya çıkarılmadı. Savcı Palermo, Köfler’in başına gelenin onun da başına geleceğinden korktuğu için Arsan’ı başka bir cezaevine nakletmişti. İlk duruşmayı izleyen gazetecilerden Örsan Öymen, şunları yazıyordu:

“Dün başlayan duruşmada Henry Arsan, sanık sandalyesinde oturmuyordu. Küçük balıklar yargılanıyordu ilk raundda. Çoğu Türk. Bir bakarsınız büyük balık Arsan’ın da başına, olayın Alman uyruklu ikinci önemli sanığı Karl Köfler gibi bir bela gelebilir. Tutuklu bulunduğu hücrede kalbine yapılan bir iğne sonucu esrarengiz bir biçimde kaybolur ortadan…”[27]

Sanki Örsan Öymen’in kehaneti tuttu ve Henry Arsan 11 kasım 1984 sabahı Milano’nun Vittore Cezaevi’ndeki hücresinde ölü bulundu. Adlî tabibin teşhisi kalp kriziydi. Haberi Trento’da alan Savcı Palermo çılgına döndü. Arsan henüz hiçbir itirafta bulunmamıştı ama bir konuşmaya başlarsa, arkası çorap söküğü gibi gelecekti. Çaresiz bir şeklide otopsi istedi Savcı Palermo. Sonuç alınamayacağını biliyordu, çünkü Gladio şefi Gelli, bütün suç ortaklarına eski bir Nazi alışkanlığını aşılamıştı: yanında dijitalin bulundurmak! Henry Arsan, küçücük bir dozu bile iz bırakmadan öldüren bu zehirle ölmüşse, hiçbir otopsi bunu bir kalp krizinden ayıramazdı.[28]

Vatikan’ın bankacısı

Bekir Çelenk’le başlayıp, Henry Arsan’la devam ettiğimiz merdivenden bir basamak daha çıkalım: Roberto Calvi. Bir ayağı İtalyan mafyasında, bir ayağı Vatikan’da olan, eski Nazi, namı diğer Banker Calvi.

Vatikan’ın daha önceki gözde bankeri Michele Sindona, 1980 yılında hileli bir iflas olayı ortaya çıkıp ABD’de mahkûm olunca, Banker Calvi, Kilise’nin malî işlerinde rakipsiz kaldı. Sindona’dan bankerlik işlerindeki her türlü entrikayı ve zimmete geçirmenin tüm hileli yollarını öğrenmişti.

Banker Calvi, Vatikan’ın büyük hisseye sahip olduğu ve İtalya’nın en büyük özel bankası olan Milano’daki Banco Ambrosiano’nun başkanıydı. Ne olduğunu birazdan göreceğimiz P2 Mason Locası’nın önemli üyelerinden biriydi.

Calvi’nin illegal eylemleri arasında, çeşitli malî spekülasyonlar, Milano basın grubu Corriere Della Sera’nın P2 locasına satılması, Venedik gazetesi il Gazzettino’nun Hıristiyan-Demokratlara satılması, Roma günlük gazetesi Paesa Sera’nın İtalyan Komünist Partisi’ne satılması gibi işlemler vardı. Aynı zamanda, Henry Arsan’ın uyuşturucu ve silah kaçakçılığından elde ettiği paraları da yönlendiriyordu. Latin Amerika’da aşırı sağı, İtalya’da ise hem P2’yi hem Hıristiyan-Demokratları ve hem de İtalyan Sosyalist Partisi’ni finanse ediyordu.

Mart 1980’de P2 rezaleti patlak verince, başına gelecekleri anlayan Calvi, mafya liderlerinden Florio Carboni ve İsviçreli banker Albert Kunz’un yardımıyla İtalya’dan kaçtı. Ama cellatları onu İngiltere’de yakaladılar.

Londra’da 1981 yılında bir köprüde asılmış olarak bulunan Banker Calvi’nin dramatik sonu için öne sürülen iki varsayımdan biri; Malvinas (Falkland) savaşı sırasında Arjantin’e Exocet füzeleri satılmasındaki rolü yüzünden İngiliz gizli servisi tarafından ortadan kaldırılmış olmasıydı. Ama daha geçerli olan olasılık, P2 Mason Locası tarafından öldürüldüğüydü.

Calvi masonik bir biçimde öldürülmüştü. Boynuna geçirilen halata mason düğümü atılmıştı; cepleri mason sembolleriyle doldurulmuştu, hatta cinayet yeri bile simgesel özellikler taşıyordu. Calvi’nin cesedinin bulunduğu köprünün adı Blackfriairs, İngilizce’de “siyah cüppeli keşiş” anlamına gelmekteydi, Calvi’nin bağlı bulunduğu İngiliz locasının adı da Blackfriairs’ti.

Gladio, infaza imzasını atmıştı.

“Kuklacı” Gelli ve P2 locası

Basamakları çıkmaya devam ediyoruz ve Calvi’den onun bir üstüne, P2 Mason Locası’nın başkanı Licio Gelli’ye geliyoruz.

XIX. yüzyılda kurulup sonradan yok olan “Propoganda Due” (P2) Mason Locası, 1966 yılında İtalya Büyük Şark Locası’nın o zamanki “üstadı azam”ı Giordino Gamberini’nin emriyle yeniden kurulmuştu. Locayı kurmakla da üstat Licio Gelli görevlendirilmişti.

Gelli’nin mason locasındaki takma adı “Kuklacı”ydı (il Burattinaio). Bu ad ona, 7 aralık 1970’te “Rüzgârgülü” adı verilen hükûmet darbesi komplosunu sahneye koymasından sonra, P2 locası tarafından verilmişti.

Gelli’nin ilginç olduğu kadar karanlık bir geçmişi vardı. Alman SS’lerine katılmış, Nazilerle birlikte savaşmış, hem KGB’ye, hem CİA’ya çalışmıştı.

Licio Gelli İkinci Dünya Savaşı’nın başında Arnavutluk’taydı. Daha sonra SS’lere katıldı. Orada üst düzey baskın önderi konumuna geldi. Ve Naziler için bağlantı memuru olarak çalıştı. Görevlerinin arasında İtalyan partizanlarını bulmak ve onları ihbar etmek de vardı. Erken elde ettiği servetini, savaş zamanında Yugoslav devlet hazinesinin saklı bulunduğu İtalyan şehri Cattaro’da olmasına borçluydu. Bu hazinenin önemli bir kısmı bir daha Yugoslavya’ya geri dönmedi. Çünkü Gelli onu çalıp ortadan kaldırmıştı.

İtalya’da on yıldan fazla bir süreden beri geliştirilen istikrarsızlaştırma (destablisation) stratejisinin hedeflerinden biri, İtalyan Hıristiyan-Demokratların sol kanadı ile İtalyan Komünist Partisi’nin ülkede kalıcı bir hükûmet kurmayı amaçlayan tarihsel uzlaşmasına engel olmaktı. P2’nin bu amaçla İtalya’da gerçekleştirdiği eylemlerde Gelli’nin kullandığı, CİA ajanı ve uluslararası terörist olan iki “gladyatörü” vardı: Francesco Pazienza ve Stephano Delle Chiae. Bu iki kişinin, Türk tetikçiler Abdullah Çatlı ve Mehmet Ali Ağca’yla ilişkilerini ileriki bölümlerde göreceğiz.

Süper P2

Zirvede son iki isim, Vatikan’daki Papa’nın yanı başına yerleştirmişlerdi: P2’nin Vatikan’daki baş temsilcisi, Amerikan asıllı Kardinal Paul Casimir Mercinkus ve Vatikan’ın malî danışmanı, kara para uzmanı, Güney Amerika’daki diktatörlüklerin finansörü Michele Sindona.

P2’nin iki önemli kolu vardı:

1 - İtalyan gizli servisi (SİSMİ) içindeki uzantısı olan Süper SİSMİ. Gizli servisin patronu ve P2 üyesi General Giuseppe Santovito ve yardımcısı General Musumeci tarafından yönetiliyordu. İtalyanca adı “La Struttura Paralella” olan bu gizli örgüt, Gelli tarafından CİA ve mafyayla birlikte İtalyan istihbarat servisinin içine yerleştirilmişti. Gerilim stratejisini, istikrarsızlaştırma eylemlerini planlıyordu. Henry Arsan ve Bekir Çelenk’ten, Amerika’daki Cosa Nostra’ya ve Güney Amerika’ya kadar silah ve uyuşturucu kaçakçılığını, kara parayı kontrol ediyordu. Dezenformasyon, şantaj ve rüşvet konularında Monte-Carlo’daki komiteyle ortak çalışıyordu.

2 - Monte-Carlo’daki yürütme komitesi olan süper P2 locası, Avrupalı ve Amerikalı tutucu şahsiyetlerden oluşuyordu. P2’nin 33. dereceye yükselmiş masonlarından oluşan üst konseyi Monte-Carlo Komitesi adıyla tanınmaktaydı. Gelli’nin başkanlığında, zaman zaman Monte-Carlo’daki Paris Oteli’nde toplanıyordu.

P2 tarafından örgütlenen Monte-Carlo locası bütün dünyaya yayılmıştı ve üyeleri arasında, İtalyan Başbakanı Giulio Andreotti, ABD eski Dışişleri bakanlarından Henry Kissinger ile NATO eski genel sekreteri Alexander Haig’in de bulunduğu söyleniyordu.

Ve Gladio…

Gladio adı o tarihlerde henüz bilinmiyordu. Bu karmaşık ilişkilerin arkasında bulunan örgütün adının Gladio olduğunun anlaşılması için 1990 yılını beklemek gerekti.

İtalyan Savcı Felice Casson, yeraltına gömülü çok sayıda silah deposu buldu ve bunların İtalyan gizli servisinin emrinde olduğunu saptayınca harekete geçti. Başbakan Giulio Andreotti’ye gizli servisin arşivlerini inceleme izni için başvuruda bulundu. Uzun süre yanıt alamayan Savcı Casson, nihayet temmuz 1990’da bu izni alıp araştırmalarını sürdürünce, bir adı da “Süper NATO” olan, “Gladio”yu keşfetti.[29]

Başbakan Andreotti, 29 kasım 1990’da “Gladio” (Kılıç) adlı bu “devlet çetesi”ni lağvetti ama sorumluluktan kurtulamadı. Meclis’te kurulan, “Sağ Terörizmin Aydınlatılmamış Suikastları Komisyonu”nun önüne çıktı. Konu, eski askerî gizli servis SİFAR (sonradan SİSMİ) mensuplarının veya 1970’li yıllarda pek çok kez patlayıcı madde atılmasında bunlarla işbirliği yapanların; ayrıca soruşturma sırasında ipuçlarının yok edilmesine yardımcı olanların araştırılmasıydı.

Sol terör örgütü Kızıl Tugaylar’ın Aldo Moro’yu öldürmesi olayının altından da Gladio çıktı. Sonunda İtalyan Devlet Başkanı Francesco Cossiga, “Eğer yasalar çiğnenmişse, suçlu benim” dedi.

Derken, NATO’ya bağlı tüm Avrupa ülkelerinde gizli silahlı gruplar örgütlendiği ve gizli cephane depoları oluşturulduğu anlaşıldı. ABD yönetimi, Sovyet Kızıl Ordusu’nun Avrupa’yı işgal edeceği varsayımıyla, NATO üyesi bütün ülkelerde gizli kontrgerilla örgütleri kurmuştu. Bu örgütlenmenin iki ayağı vardı: yerüstünde özel komanda birlikleri, yeraltında “vatansever”lerden oluşan ve kural olarak hiçbir yasaya bağlı olmayan, köylere kadar inen gizli bir örgütlenme.[30]

NATO tarafından yönetilen ve planları CİA tarafından hazırlanan; merkezi, Brüksel’deki NATO karargâhı olan bu örgütler, birbirinin peşi sıra ortaya çıkarıldı ve sorumluları yargılandı: İtalya’da “Gladio”, Almanya’da “Stay Behind” veya “Gehlen Harekâtı”, Fransa’da “Rüzgâr Gülü”, İngiltere’de “Secret British Network Revealed”, Belçika’da “SDRA-8” veya “Glaive”, Hollanda’da “NATO Command” veya “0 ve 1 Örgütü”, İsviçre’de “P-26”, Avusturya’da “Schwert”, Yunanistan’da “B-8, Sheepskin” veya “Kızıl Teke Derisi Örgütü”, Türkiye’de “Özel Harp Dairesi” veya “Kontrgerilla” ya da son zamanlarda öne çıkan bir ad “Ergenekon”.[31]

Konuyla ilgilenen Alman yazar Leo A. Müller, Türkiye’deki “Gladio”yla ilgili olarak şunları yazdı:

“Türk Gladio şubesi, ülkenin NATO’ya geçişinden bir yıl sonra kuruldu. Örgüt ilk başlarda ‘anti-terör örgütü’ olarak adlandırılıyordu ve Amerikan askerî misyonuna (Jussmat) yuvalanmıştı. Türk gladyatörler yirmi yıldan beri, ülkede terör, katliam ve işkenceye katılıyor. Türk gerilla örgütü, gizli NATO görevi içinde faaliyet gösteren en vahşi ve en kanlı birliklerden biriydi. Gizli örgüt 1970’li yıllarda ülkedeki güvensizlik ortamını yaratan terör saldırılarını yönetmiş ve askerî darbeye doğrudan katılmıştı. Türk gladyatörlerin finansmanı açıkça Amerikan yardımından sağlanmıştı. Türk Gladio örgütü, 1970’li yıllarda pek çok aydın ve işçi önderini katleden faşist ‘Bozkurtlar’ın saflarından toplanmıştır.”[32]

Gladio’nun tüm Avrupa ülkelerinde ortaya çıkarılması, Türkiye’de de “kontrgerilla tartışmaları”nın bir kez daha parlayıp sönmesine yol açtı. Bu arada Bülent Ecevit, “uzun yıllar saklamak zorunda kaldığı” bir gerçeği açıkladı:

“1974’teki başbakanlığım sırasında zamanın Genelkurmay başkanı rahmetli Orgeneral Semih Sancar, Başbakanlık’ın örtülü ödeneğinden acil bir ihtiyaç için birkaç milyon lira istedi… Genelkurmay’dan, bu paranın ne amaçla istendiğini sormak zorunda kaldım. ‘Özel Harp Dairesi için istiyoruz’ yanıtı geldi… O zamana kadar bu dairenin tüm giderlerini bir gizli ödenekle ABD’nin karşıladığı, ancak artık ABD’nin bu parasal katkıyı kestiği, o nedenle Başbakanlık’ın örtülü ödeneğinden para istemek zorunda kalındığı bana bildirildi… Özel Harp Dairesi’nin nerede olduğunu sordum. ‘Amerikan Askerî Yardım Heyeti’yle aynı binada’ yanıtını aldım…”[33]

Papa I. Johannes-Paulus’un esrarlı ölümü

Çatlı, Çelik ve Ağca’nın Avrupa serüvenini öğrenebilmek için, biz yeniden İtalya’daki olaylara dönelim.

Gladio’nun İtalya’da gerçekleştirdiği istikrarsızlaştırma eylemlerinin en çarpıcı örnekleri arasında, İtalyan Başbakanı Aldo Moro’nun kaçırılıp öldürülmesi ve Bologna Garı’nda katliama yol açan bombalama (85 ölü, 270 yaralı) vardı. Bologna Katliamı’nın kararı, masonların yürütme komitesi olan Monte Carlo Locası (Süper P2) tarafından alınmıştı.

Papa I. Johannes-Paulus’un esrarengiz bir şekilde zehirlenerek ölmesinin sorumluluğu da P2’nin omuzlarındaydı.

Papa I. Johannes-Paulus daha Vatikan’a lider olmadan, Venedik Kardinali Albino Luciani adını taşırken, P2’yle sürtüşmeye başlamıştı. “Papazlar Bankası” da denilen Venedik’teki “Banco Cattolica del Veneto”nun, satılmasına müthiş sinirlenmişti. Aldığı duyumlara göre, Vatikan’ın malî müşavirleri bu bankayı P2’nin bankası olan Banco Ambrosiano’ya beş milyon dolar rüşvet karşılığında satmışlardı. Yani alan da satan da P2’ydi.

Papa seçildikten sonra da işin peşini bırakmadı, olaydaki kişileri araştırdıkça ürkütücü bilgilere ulaştı. Kendinden önceki papanın Vatikan’a malî danışman yaptığı Michele Sindona, tüm dünyada kritik bağlantıları olan, eroin ticaretinden Latin Amerika diktatörlerine uzanan karanlık bir zincirin halkası, kara para aklama uzmanıydı ve yönettiği paraların önemli bir kısmı mafyadan ve CİA’dan geliyordu. Vatikan Bankası’nın başkanı Başpiskopos Mercinkus’un ilişkilerini araştırınca, hemen hemen tüm kardinal ve piskoposların bu pisliğe batmış olduklarını fark etti. Ve Mercinkus’tan başlayarak temizliğe girişmeye karar verdi. Bu da onun sonu oldu.

I. Johannes-Paulus’un papalığı otuz üç gün sürdü. 29 eylül 1978’de öldüğünde, yanında kimse olmadan ölen ilk papa oluyordu. Otopsi yapılmadı. 1975’ten beri doktorluğunu yapan Profesör Giovanni Rama çağrılmadı. Normal bir ölümle öldüğü açıklandı. Ölüm nedeni ve saati meçhul kaldı, dijitalinle zehirlendiği iddiaları kanıtlanamadı.

Ama bir şey kanıtlandı: Gladio kendini merak edenleri affetmiyordu.

İtalya’da hızlı bahar

Evet, Gladio affetmiyordu. 1981 yılının mart-nisan-mayıs aylarında İtalyan kamuoyu peş peşe gelen olaylar ve cinayetlerle sarsıldı. P2’nin peşine düşen gazeteciler, savcılar, polis müfettişleri kafalarına birer kurşun sıkılmış olarak ölü bulunuyordu. Aldo Moro cinayeti, I. Johannes-Paulus’un esrarengiz ölümü, Bologna Katliamı yeniden sorgulanmaya ve P2 ilişkileri medyada yoğun bir şekilde tartışılmaya başlandı.

P2 locasının lideri Gelli’nin malikânesinde arama yapan polis, P2’nin gizli listelerini bulunca kıyamet koptu. Peş peşe gelen suikast ve sabotajların ardından patlak veren P2 skandalı, İtalyan kamuoyunu şaşkına çevirdi.

Gelli’nin 962 kişilik listesinde kimler yoktu ki?

Vatikan’daki birçok kardinal ve piskopos, ellinin üzerinde general ve amiral, iki bakan, gizli servisin ve emniyetin üst düzey yöneticileri, sanayiciler, işadamları, gazeteciler, pop yıldızları…

P2, hücre sistemiyle çalışıyordu. Bu 962 kişi 17 hücreye bölünmüştü. Başka hücrelerin üyeleri birbirini tanıyor, hücre başkanları sadece kendi hücrelerini tanıyorlardı. Üyelerin tümünü bir tek P2 patronu Gelli biliyordu; malikânesinde bulunan listeler, “kim kimdir” şeklinde alfabetik bir sıralamaya konmuştu.

“Kuklacı” lakaplı Gelli ve Banker Calvi sıkı takip altına alındılar.

Ve İtalyanlara şok üstüne şok yaşatan bütün bu gelişmelere 13 mayısta son bir şok eklendi: Papa II. Johannes-Paulus’un, “Türk teröristi” Mehmet Ali Ağca tarafından vurulması…

Papa II. Johannes-Paulus’a suikast

Vatikan’ın “malî işlerine” burnunu sokan Papa I. Johannes-Paulus’un esrarengiz bir ölümle bertaraf edilmesinden sonra, Gladio’nun Vatikan temsilcisi, Amerikan asıllı Kardinal Mercinkus’un konumu yeniden güçlenmişti. Daha sonra patlak veren P2 skandalını kendine bulaştırmamayı da başarabilmişti.

Ama yine Papa tam anlamıyla ele geçirilmiş değildi. Banco Ambrosiano konusunda o da güçlükler çıkarıyordu. Vatikan’ın “ilericileri” sayılan Cizvitler, P2’nin baş döndürücü yükselişinden büyük rahatsızlık duyuyorlardı. P2’nin Vatikan Bankası’ndaki üstünlüğü ve bu üstünlük sayesinde çevirdiği kirli işler hâlâ tehdit altındaydı. Süper Sismi merkezinin, II. Johannes-Paulus’un da bertaraf edilmesi yolunda karar vermesi bu gelişmelerin bir sonucuydu. Ve artık ok yaydan çıkmıştı.

8 nisanda Abdullah Çatlı ile Oral Çelik’i Viyana’da bırakıp Roma’ya gelen Mehmet Ali Ağca, 9 mayısta Milano’ya geçti. Suikast silahını “emanet” bırakmış olduğu, İsviçre’nin Olten kentindeki Ömer Bağcı’yı aradı ve silahı Milano’ya getirmesini istedi. Bağcı aynı günün akşamı yanında Oltenli Ülkücülerden iki kişiyle birlikte Milano’ya geldi, garın önündeki bir restoranda Ağca’yla buluştular.[34] Papa Suikastı’nda kullanılacak olan Browning marka tabancayı Ağca’ya iade eden Bağcı, o gece Olten’e geri döndü.

Silahı alan Mehmet Ali Ağca Roma’ya geçti ve “İsa Pansiyon”a yerleşti.

13 mayıs 1981 çarşamba günü, San Pietro Meydanı’nda Papa II. Johannes-Paulus’a suikast eylemini gerçekleştirdi: cipinin içinden kalabalığı selamlamakta olan Papa tam önüne geldiğinde, kamuflaj için elinde tuttuğu fotoğraf makinesini yere attı.

Sonrasını kendi anlatsın:

“… cebimden tabancamı çıkarıyorum. İki el ateş ediyorum, mermilerden biri Papa’nın vücuduna giriyor, diğeri elini sıyırıp geçiyor. Gerisi tarih… Bir ara, birinin beni iki eliyle tutup durdurduğunu hissediyorum, daha sonra da kalabalık ve polis etrafımı sarıyor…”[35]

Ağca kaçmaya çalışırken hemen yanında bulunan Rahibe Letizia tarafından durduruldu ve o anda üstüne kapanan biri sivil koruma görevlisi, iki kişi onu yere yapıştırdı. Tam o sırada elinde silah bulunan ikinci bir kişi, sütunlara doğru kaçıp gözden kaybolmayı başardı. Alanda bulunan Amerikalı turist Newton, önünden koşarak kaçan bu adamın arkadan iki poz fotoğrafını çekebilmişti…

İkinci tetikçi

Ağca, Papa’ya iki el ateş etmişti. Ama Papa üç kurşun yarası almıştı!

Yani ikinci bir tetikçi daha vardı. Amerikalı turist Lowell Newton onun fotoğrafını çekerken, eşi Bayan Newton ve arkadaşı Bayan Johnson da kaçan kişinin yüzünü çok yakından görebilmişlerdi.

Savcı Martella, ikinci tetikçinin Oral Çelik olduğundan emindi.

Elindeki dosyaya göre, Oral Çelik ile Mehmet Ali Ağca 10 mayısta Milano’da buluşup Roma’ya geçtiler. 11 mayısta, Banco Commerciale İtaliana’nın Jargo şubesinde 1 000’er İsviçre frangı bozdurdular. Aynı gün ve suikasttan bir gün önce San Pietro Meydanı’nda keşif yaptılar. Ağca’nın nereden, Çelik’in nereden ateş edeceğini, nereden kaçacaklarını, arabayı nereye bırakacaklarını son bir kez kontrol ettiler. 13 mayıs çarşamba günü San Pietro Meydanı’na ayrı ayrı gittiler. Önceden tespit ettikleri yerlerini aldılar. İki el ateş eden Mehmet Ali Ağca yakalandı, bir el ateş eden Oral Çelik kaçtı.

İtalyan savcı, ağustos 1982’de Washington’a gitti. Newton ve eşi ile Bayan Johnson’a Oral Çelik’in başka başka fotoğraflarını gösterdi. Üç tanık da, alandan elinde tabancasıyla kaçmakta olan kişinin Oral Çelik olduğunu teşhis etti ve Martella’nın tutanağını imzaladılar.

Mehmet Ali Ağca, 28 aralık 1982’de Çelik’in de San Pietro Meydanı’nda olduğunu Martella’ya itiraf etti, “bana kardeşimden daha yakın” dediği arkadaşını ele verdi. Ama durmadan ifade değiştirdiği için kimse ona inanmadı.

Delil yetersizliği nedeniyle Oral Çelik hakkında tutuklama kararı çıkartılamadı. Oysa, iki yıl sonra Almanya’da başka bir suçtan tutuklanan Yalçın Özbey, İtalyan Savcı Martella’ya, Oral Çelik’in suikasttan sonra kaçıp Bochum’a geldiğini ve onu evinde sakladığını söyleyecekti. Yalçın Özbey’in bu itirafı da itibar görmedi.

Çünkü Abdullah Çatlı, eylül 1985’te “tanık olarak” Roma Mahkemesi’ne çıkarıldı ve “Oral Çelik o gün Viyana’da, benim yanımdaydı” dedi. Bu ifade üzerine Oral Çelik hakkındaki dava, İtalyan yasalarına göre bir daha açılmamak üzere düştü.

“Bizim delinin ne yaptığını gördün mü?”

Papa Suikastı sırasında Nevşehir’de olan Meral Çatlı, olayı şöyle öğrendi:

“1982 yılında belki bir gün Abdullah’ın yanına giderim diye, pasaport çıkarmak için polise gittim. Emniyet amiri bana, ‘Kocanın yanına mı gitmek istiyorsun?’ dedi. Öyle olduğunu anlayınca da, ‘Böyle bir şey yapma, kocanı yakalatırsın, seni takip ederlerse kocanı yakalarlar’ dedi.

Abdullah’la telefonla görüşüyorduk. Aradığı yerleri şaşırtmacalı söylüyordu. Papa olayı sırasında Viyana’daydılar; Abdullah, Mehmet Şener, Oral Çelik, Ramazan Şengül. O sırada ettiği telefonda bana, ‘Bizim delinin ne yaptığını gördün mü?’ dedi.”

Abdullah Çatlı, eşine aradığı yerleri şaşırtmalı söyleyecek kadar ihtiyatlıydı. Öyleyse neden bu telefonu, nerede olduğunu belirterek açtı? Hem de tam Papa Suikastı’nın yapıldığı gün! Hem de yanında kimler olduğunu söyleyerek! Yanında başka kaçakların da olduğunu açıklayarak!

Abdullah Çatlı gibi gizli servislerle içlidışlı birinin, Nevşehir’deki telefonun dinlendiğini bilmemesi mümkün mü?

Bu telefon konuşması, telefonu “dinleyenler” ya da “kaydedenlere” Abdullah Çatlı’nın bir mesajıdır: “Mehmet Ali Ağca, Papa’yı vurdu. Ben, Oral Çelik ve Mehmet Şener bu işin içinde yokuz. Biz o gün Viyana’daydık!”

Ailenin diğer fertleri de Oral Çelik’in Papa “işinde” olmadığına, o sırada Viyana’da olduğuna inandırılmıştı. Gökçen Çatlı, Papa olayıyla ilgili olarak şöyle konuştu:

“O dönemde babam, Oral Çelik ve Ağca’yla aynı evde kalıyor. Fakat babamların olaydan haberi yok. Ağca başka bir yere gidiyor diye evdeki silahlardan birini alarak çıkıyor. Ağca kendisi de böyle anlatıyor zaten.”

Abdullah Çatlı, Papa Suikastı’nda Oral Çelik’in olmadığına, daha o gün “telefon mesajıyla” tanıklık etmeye başladı. Elbette bir insan aynı anda iki yerde birden olamazdı. Ama aynı gün Roma’dan kaçıp, gece Viyana’da olmak da çok zor bir iş değildi. Nitekim, aynı Çatlı, “Mehmet Ali Ağca suikasttan sonra kaçabilse, onu yine saklardım” diyecekti.[36]

Öyleyse, suikasttan kaçan Oral Çelik’i haydi haydi saklardı!

Pazienza: “Suikastın örgütleyicisi Çatlı!”

Abdullah Çatlı ve Oral Çelik, Papa Suikastı’ndan kendilerini sıyırabildiler. Ama onların bu işin içinde olduğunu bilen ve yıllar sonra konuşan çok önemli bir tanık vardı: CİA’nın çok taraflı ajanı, Gladio şeflerinden Francesco Pazienza.

Pazienza’nın avukatı de Gori, aralık 1996’da Roma’da yaptığı basın toplantısında aynen şunu söyledi:

“Pazienza, Papa Suikastı’nın baş sorumlusunun Abdullah Çatlı olduğunu söyledi. ‘Şef ve gerçek örgütleyici Çatlı’dır, Ağca ise gerçek katil’ dedi.”

Çatlı ve Ağca’yı bu kadar yakından tanıyan Pazienza kimdir? Önce onu bir görelim:

Sicilyalı denizaltı patolojisi doktoru Francesco Pazienza, Kaptan Cousteau’nun okyanus araştırmalarında çalışmıştı. Çok usta bir yüzücü ve dalgıçtı. 1974’te Arapça da öğrenmiş olarak Cousteau ekibinden ayrıldıktan sonra, para babası ve silah tüccarı Suudî Arabistanlı Ekrem Ojieh’in, merkezi Cenevre’de olan İnterinvest adlı şirketine finansman uzmanı olarak girdi. Bilimsel araştırmalarda birlikte çalışmaları nedeniyle yakın arkadaşı olan Fransız Michel Roussin, Fransız gizli servisi SDECE’deydi. Arkadaşı 1976’da bu servisin patronu Kont de Marenches’ın bürosuna yönetici olunca, Pazienza da gizli servisler dünyasına ayak basmış oldu. Marenches tarafından İtalyan meslektaşlarına tavsiye edildi ve böylece İtalyan gizli servisi SİSMİ’ye girdi. Henüz otuz beşindeydi ama müthiş zekâsı ve birikimi sayesinde kısa zamanda, üç gizli servise; CİA, İtalyan ve Fransız gizli servislerine çalışmaya başladı. Gladio şeflerinden General Santovito ve yardımcısı Musumeci’yle birlikte Süper SİSMİ’nin yöneticiliğine kadar yükseldi.

P2 patronu “Kuklacı” Gelli tarafından Banco Ambrosiano’nun yönetim danışmanlığına getirildi.

Suikast Vatikan’a bildirilmişti

Çok taraflı ajan Francesco Pazienza, Papa’ya yakında bir suikast düzenleneceği yolunda duyumlar almıştı. Süper SİSMİ’nin şefi General Santovito’nun da komplonun içinde olduğunu, Banker Calvi’nin “imalarından” çıkaran Pazienza, devre dışı bırakılmasını kendine yediremedi. “Meslekî kariyerinin” hakarete uğradığını hissetti. Eski dostu ve Fransız gizli servisinin (SDECE) şefi Kont de Marenches’i arayarak olaydan haberdar etti. De Marenches, Dr. Beccuau ve General Fouilland adlarındaki iki uzman yardımcısını Roma’ya gönderdi ve Vatikan’ı suikast konusunda uyardı.

Davayı yürüten Savcı Martella, bu olayda, suikasttan uzun bir zaman sonra Pazienza’nın tanık ifadesine başvurdu. Pazienza, İtalyan savcıya, suikast gerçekleşmeden önce Fransız gizli servisinin şefine haber vermiş olduğunu söyledi. Savcı Martella, Fransız gizli servisine bu bilgiyi nereden aldıklarını sordu. Ama Fransızlar yanıt vermeyi reddettiler. Çünkü Cumhurbaşkanı François Mitterrand yetkisini kullanmış ve devlet sırrı gerekçesini göstererek bu konuda bilgi verilmesini yasaklamıştı.

Fransızların Papa’ya suikast haberini önceden nasıl öğrendiklerine dair bir görüş de, bilginin Rumen gizli servisinden gittiği yolundaydı.

5 mayıs 1991 tarihli Tempo dergisinde, Rumen gizli servisinden üst düzey bir yetkiliyle yapılan bir röportaj yer aldı. O dönemin Fransız gizli servis şefi Kont Alexandre de Marenches’ı muhtemel bir Papa Suikastı konusunda uyardığını söyleyen bu yetkilinin (Çavuşesku döneminde 2 numara olduğu belirtiliyor) derginin sorularına verdiği yanıtlardan bazıları şöyleydi:

“– Suikasttan altı ay önce Ağca’nın planlarını biliyorduk.

– Nasıl öğrendiniz, nereden biliyordunuz?

– Almanya’daki Bozkurtlarla çok iyi ilişkilerimiz vardı. Onlar arasında da bu konuda ikilik vardı. Suikast konusu onları epeyce bölmüştü. Lider kadrosunun çoğunluğu, fikrin tümünü yetersiz ve Ağca’nın planını amatörce bulmuştu ama Ağca onların bazılarından yardım aldı.

– Bu bilgileri ne yaptınız?

– Bilgiler derhal Nicolae Çavuşesku’ya rapor edildi. O da bu bilgilerin kesinlikle gizli kalması için emir verdi. Buna rağmen, suikasttan üç ay kadar önce bu bilgiyi, Fransa’da yaşayan iki Rumen göçmeni hakkında bilgi almak karşılığında, Fransızlarla takas ettik. Ama gene de bildiklerimizin tümünü söylemedik. Zaten onlardan bize gelen bilgiler de yanlıştı. O zamanlar oyunun kuralı buydu. Büyük hikâyeydi. Amatörce yapılmasına rağmen CİA ve SİSMİ’nin yanlış bilgi verme ve yanlış yönlendirme eylemlerinden biriydi…”

Derginin bu haber röportajında, Ağca’nın da zaten duruşmalardan birinde Fransız ve Rumen gizli servislerinin kendisinin Papa’yı öldüreceğini bildiklerini belirttiği, fakat sürekli yalanlar söylediği için bu sözlerine kimsenin inanmadığı belirtiliyordu.

İster Pazienza’dan, ister Rumen gizli servisinden, isterse ikisinden birinden öğrenmiş olsun, Fransız gizli servisi, Papa Suikastı’nı önceden öğrenmiş ve bunu Vatikan’a haber vermişti. Ama İtalya’da Papa’yı “korumakla görevli olanlar” da suikastın içindeydiler. Çatlı’nın, Ağca’nın, Oral Çelik’in nerede, ne yaptığını günü gününe biliyorlardı.

Fransız gizli servisinin uyarısının Papa Suikastı’nın önlenmesinde hiçbir yararı olamazdı.

Dezenformasyon savaşı

P2 skandalı ve Papa Suikastı’ndan sonra, Roma’daki menfaat şebekeleri arasında yeniden mevzi kapma mücadelesi başlamışken, Vatikan’da dönen dolapları unutturacak bir gelişme oldu: CİA ile KGB arasında bu suikastı eksen alan bir dezenformasyon mücadelesi patlak verdi.

Kamuoyunun ilk şaşkınlığı geçtikten sonra, saldırının bireysel mi, örgütlü mü olduğu yolunda çelişkili açıklamalar yapılmaya başlanmıştı. Sorgu yargıcı, Ağca’nın tek başına hareket etmediğine dair kanıtlar bulunduğunu söylüyor, Digos (İtalyan antiterör polisi) uluslararası bir komplo olduğuna ilişkin henüz ellerinde hiçbir bilgi olmadığını açıklıyor, gazeteler değişik yorumlar yapıyorlardı.

SİSMİ şefi General Santovito’ya, 19 mayısta gizli bir rapor gelmişti. Raporda, suikasta, Sovyet Savunma Bakanı Ustinov tarafından karar verildiği yazılıydı. Gladio, suikastın KGB ve Bulgarlar tarafından planlanıp uygulandığı yolunda yoğun bir propaganda faaliyeti başlattı. Bu tezin geçerlik kazanması için CİA’nın tüm dezenformasyon olanakları harekete geçirildi. SİSMİ’nin Maieutica denilen dezenformasyon bölümü, CİA’nın sağladığı malzemeyi kullanarak, hem soruşturmayı hem de basını yönlendirmeye girişti.

Bu dezenformasyon savaşının CİA tarafında, Türk kamuoyunun yabancısı olmayan isimler vardı: daha önce İpekçi cinayetinde karşımıza çıkan CİA’nın Türkiye eski istasyon şefi Paul Henze; CİA senaryolarının önemli yazarlarından Claire Sterling; yine CİA’nın 1968-1972 yılları arasında Türkiye’deki istasyon şefi olan Duane Clarridge.[37]

CİA’nın Papa Suikastı haberlerini yönlendirdiği yayın kuruluşları arasında, Reader’s Digest dergisi, Washington Post ve New York Times gazeteleri ile NBC televizyon kanalı başı çekiyordu. CİA, “gazeteci” kimliğindeki iki ünlü ajanını devreye sokmuştu: 1974-1977 yıllarında Hür Avrupa Radyosu’nda başkan olarak çalışan Paul Henze ve savaş sonrasında CİA patronu William Colby’yle İtalya’da çalışmış olan Claire Sterling.

NBC televizyonu “terörizm uzmanı” sıfatıyla çağırdığı Sterling’i kamera karşısına aldı ve Papa’yı Vuran Adam dizileri yayınladı. Newsweek ve İngiliz The Times da devreye girerek Sterling’in yorumlarını yaydılar. Reader’s Digest dergisinde dezenformasyon yazıları yazanlar arasında ABD eski Dışişleri bakanı Kissinger, Alexander Haig’in danışmanı Michale Ledeen, CİA eski direktör yardımcısı Cline Ray, Washington Times’ın editörü Arnauld de Borchgrave de (suikastı Vatikan’a ihbar eden Fransız gizli servisi şefi Marenches’ın yakın dostu) vardı.

Bir Fransız haftalık dergisi, kasım 1992 sonundaki sayısında yayımladığı “Papa Suikastı” dosyasında, “Bulgar parmağı” senaryosunun, Ankara’daki eski CİA şefi Paul Henze tarafından yazıldığını açıkladı. Amerikalı iki yazar Herman ve Frane Brodhead de olaydan Henze’yi ve Sterling’i sorumlu tutuyorlardı. Claire Sterling’in The Terror Network (Terör Şebekesi) kitabına karşı, The Real Terror Network (Gerçek Terör Şebekesi) kitabını yayımlayan Herman, Henze ve Sterling’in yürüttüğü kampanyanın tek bir merkezden yönetildiğini yazıyordu.

Aynı dergide, eski CİA ajanı Melvin Goodmann da, “Bu olay, savaş sonrası dezenformasyon operasyonlarının en inanılmazlarından biri olarak kalacaktır. Her şey yalandı. Bu propaganda malzemeleri Claire Sterling tarafından toparlanan yalan haberlere dayanıyordu” demişti.[38]

Papa davasıyla ilgili tanık ifadesi almaya Washington’a giden İtalyan Savcı Martella’ya da aynı propaganda yapıldı: ABD Savunma Bakanlığı ve CİA yetkilileri Papa soruşturmasını yürüten savcıya, Papa Suikastı’yla ilgili üç gün süren brifingler verdiler! Bu toplantılarda ona, NBC’nin Henze-Sterling yapımı Papa’yı Vuran Adam dizisinin bantlarını da izlettiler.

Washington’a giden başka bir İtalyan Savcısı, Rosario Priore, Beyaz Saray’daki CİA dökümanlarını incelerken, CİA şeflerinden Robert Gates’in iki tane gizli emrini buldu. Gates, araştırmacılarına Papa Suikastı’nda KGB parmağını bulmalarını emretmişti.

Robert Gates’in Papa Suikastı’yla ilgili dezenformasyon faaliyeti, daha sonraki yıllarda aleyhine döndü ve CİA direktörlüğüne getirilmesine engel oldu. Başkan Bush tarafından CİA başkanlığına aday gösterilen Robert Gates’in, suikastın KGB tarafından işlendiği yolunda düzenlediği yalan raporlar su üstüne çıkmıştı. Bu yalan raporlarla basını ve tüm kamuoyunu yanlış bilgilendiren Gates’in raporlarındaki sahtekârlıklar anlaşılınca, CİA direktörlüğünü tehlikeye düşürmüş oluyordu.[39]

MİT de devrede

Böylesi dünya çapında bir dezenformasyon mücadelesi olur da, Henze’nin Türkiye’deki “öğrencileri” boş durur mu? MİT’çi Mehmet Eymür de bu konuya “kulak misafiri” olmuş ve duyumlarını raporlarına geçirmişti:

“O tarihlerde Papa’ya suikast olayı olmuştu. Oflu İsmail bir gün bana, benim de tanıştığım Kenan isimli esmer, sakallı bir arkadaşını göstererek, Kenan’ın Kızıl Tugaylar’la irtibatının bulunduğunu, Ağca’yı yönlendiren ve silahını veren kişinin Kenan olduğunu söyledi. Kenan, görünümü ve konuşması itibariyle üniversitede okumuş kültürlü bir kimseye benziyordu. Ermeni bir kadınla yaşıyordu ve birkaç lisan biliyordu.” (Mehmet Eymür, “Etüd”, s. 5.)

Eymür’ün anlatımlarında çizdiği Kenan profili sola uygun bir kişilik. Yani, Eymür, kaçakçı Oflu İsmail’den “Papa olayı”yla ilgili bir duyum alıyor ve suikastta kullanılan silahın Kızıl Tugaylar’a ait olduğunu söylemeye getiriyordu.

Gerçi o sıralarda bilinmiyordu ama, bugün artık Papa Suikastı’nda kullanılan silahın eski Nazi, Avusturyalı silah tüccarı Grillmayer’den alındığı ve Ağca’ya Avrupa’daki Ülkücülerden Ömer Bağcı tarafından götürüldüğü, belgelerle ve ilgili kişilerin itiraflarıyla bilinen bir gerçek. Burada ilgi çeken nokta, Eymür’ün böyle bir “saptırma”ya başvurması ve Henze-Sterling yöntemleriyle kampanyaya katılmış olmasıdır.

Suikastta “yanlış bilgilendirme” yöntemlerine Türk tarafından katılanlardan biri de, Henze’nin yardımlarını hiç esirgememiş olduğu Ülkücülerin Avrupa’daki şefi Musa Serdar Çelebi’ydi. Avrupa Türk Federasyonu Başkanı Serdar Çelebi’ye suikastın kimler tarafından yapılmış olabileceği yolundaki görüşü sorulunca, verdiği yanıt çok net ve önceden hazırlanmış gibiydi: “KGB ile komünist ülkeler tarafından örgütlenmiş ve finanse edilmiştir.”[40]

CİA’nın bu senaryolarına karşı savunmaya geçen KGB ile Bulgarlar da suikastın CİA tarafından düzenlendiği iddiasını getirdiler. KGB’nin bu savaştaki esas amacı, suikast ile ilişkilerinin olmadığını kanıtlamaktan çok, Bulgarların silah ve uyuşturucu kaçakçılığıyla bağlantılarını gizlemeye çalışmaktı.

Paul Henze ile Claire Sterling, Uğur Mumcu’yu ziyaret ettiler ve akıllarınca onu da CİA’nın senaryosuna ikna etmeye çalıştılar. Ama yılların deneyimine sahip bu araştırmacı gazeteciden yüz bulamadılar. Sovyet yazar Andronov da Mumcu’nun görüşlerine başvurmuştu ve ondan “Bulgarlar kaçakçılık yapıyor” yanıtını almıştı. Andronov’un kitabını fırsat bilen Henze, Uğur Mumcu’nun yazdıklarının “KGB propagandalarına malzeme sağladığı” suçlamasını getirmeye çalıştı.[41]

Uğur Mumcu’nun tavrı

Uğur Mumcu bu tartışmalara, CİA’nın da, KGB’nin de iddialarının varsayımlara dayandığı, gerçeklerin belgeyle kanıtlanması gerektiği yanıtıyla son noktayı koydu.

Mumcu bu tartışmadaki son sözünü, bir Bulgar gazetecisiyle yaptığı ve Bulgaristan’ın Otechvesten Vestnik gazetesinde 29 aralık 1990 tarihinde yayımlanan görüşmede söyledi:

“Bulgar Gizli Servisi (KDS) ile MİT arasındaki bağlantı, kaçakçı Abuzer Uğurlu tarafından sağlanmıştır. Bu şahsın Sofya’da bir villası vardır. Abuzer Uğurlu sadece MİT ajanı olmakla kalmayıp aynı zamanda Türk mafyasıyla da iyi ilişkileri olan bir kişidir. Antonov olayının arkasında CİA’nın durup durmadığı gene kesinlikle CİA dosyaları arasında bulunabilir. Epeyce garip çakışmalar söz konusu. Örneğin Antonov’un Roma’da kaldığı dairenin üst katında oturan rahibin, sonradan CİA ajanı olduğu ortaya çıktı. Antonov’un avukatlığını yapan kişi aynı zamanda Amerikan elçiliğinin avukatı. Bu kadar çakışma biraz fazla değil mi?

Olayın rayından çıkması için hem CİA hem de KGB ellerinden geleni yaptılar. Ayrıca Ağca’nın bazı MİT görevlileriyle ilişkileri de ortaya çıktı.

Olaya bu açılardan yaklaşmakta yarar var. Ağca’nın Antonov’u tanıdığı belli. Bu tanışıklığın kaçakçılık ilişkilerinden kaynaklandığı düşünülebilir. Antonov’un, kaçakçılık konusunu ortaya çıkaracağından korktuğu için Ağca’yı hiç tanımadığını ileri sürdüğünü sanıyorum. Bulgarlar Roma’daki davada aklandılar. Ancak Türkiye’deki ve başka ülkelerdeki birçok davada Kintex gibi devlet şirketleri aracılığıyla silah kaçakçılığı trafiğini yönlendirdikleri kanıtlandı. Kintex şirketi genel müdürü de Bulgaristan’daki rejim değişikliğinden sonra bu işlerdeki rollerini itiraf etti.”[42]

Bu dezenformasyon savaşında soruşturmayı saptırmak isteyen iki tarafın senaryosunda da çok önemli birer eksik vardı:

CİA’nın KGB+Türk mafyası senaryosu, tetikçinin Ülkücü olduğunu ve Avrupa’nın dört bir tarafındaki Ülkücülerden, CİA’yla yakın ilişki içinde olan Avrupa Türk Federasyonu’ndan yardım aldığını örtbas etmeye çalışıyordu.

KGB’nin CİA+Ülkücüler senaryosu ise Bulgarların uyuşturucu-silah kaçakçılığında ortak çalıştığı Türk mafyasını gizliyordu.

Bu çatışma ve CİA’nın suikastın KGB tarafından yapıldığını kanıtlama çabaları, suikastın tetikçileri Abdullah Çatlı ve ekibinin gizli servisler tarafından kullanılma ve korunmalarına neden olacaktı.

Çatlı ekibi Viyana’dan ayrılıyor

Abdullah Çatlı, Oral Çelik ve Mehmet Şener, Papa Suikastı’nın hemen ardından apar topar Viyana’yı terk ettiler. Bu kaçış Roma davasının tutanaklarında, “Valizlerini bile toplamadan ve telefon faturalarını da ödemeden” şeklinde yer aldı.

Böylesine alelacele kaçmalarının en önemli nedenlerinden biri, Papa olayında isimlerinin çıkması veya Ağca’nın onları ele vermesi endişesiydi.[43]

Kendileri bilmiyorlardı ama bu kuşkularında haksız değillerdi: Ağca’yı adım adım izlemiş olan gizli servisler, onun ilişkide olduğu ve Türk makamları tarafından aranmakta olan kişilerin adlarını ve çoğunun adreslerini biliyorlardı. Ağca’nın, aranmakta olan kişilerden Abdullah Çatlı, Oral Çelik, Mehmet Şener, Rıfat Yıldırım, Üzeyir Bayraklı, Aydın Telli, Abdurrahman Kıpçak, Enver Tortaş, Alpaslan Alpaslan, Mehmet Tanaydın’la ilişkide olduğunun SİSMİ tarafından bilindiği, soruşturmanın daha ileriki aşamalarında ortaya çıkacaktı.

İtalyan savcılar da Çatlı ve Çelik’in Viyana’daki adreslerini biliyorlardı ama elde delil olmadığından ve Ağca isim vermediğinden onlara karşı bir şey yapamıyorlardı.[44] Viyana’daki silah tüccarı Grillmayer’den dört Browning aldıkları ve bunlardan en az birinin Papa Suikastı’nda kullanıldığı da bilinmekteydi.

Ağca’nın yardım aldığı bilinen kaçak Ülkücüler ilk soruşturmalar sırasında ne araştırıldı, ne soruldu, ne de Papa Suikastı’yla ilişkilendirildi. Bir tek Ömer Mersan, o da Ağca’nın ilk ifadelerinde adı geçtiği için, 21 mayısta Münih’te gözaltına alınıp sorgulandı, aleyhinde delil bulunamayınca Alman yasaları gereği yirmi dört saat sonra serbest bırakıldı. Ağca’nın “İsa Pansiyon”da ilişki kurduğu ve olaydan sonra ortadan kaybolan otel hizmetlisi Lisa’nın KGB ajanı olup olmadığını bile araştıran gizli servislerin ve polisin, Çatlı ve arkadaşlarıyla ilgili hiçbir araştırma yapmamaları son derece ilgi çekiciydi. Sanki görünmeyen bazı eller onları korumaktaydı…

Papa Suikastı’na Ülkücü tepkisi

Abdullah Çatlı ile Oral Çelik’in Avusturya’dan ayrılmalarının ikinci önemli nedeni, Papa Suikastı’nın Avrupa’daki Ülkücülerde büyük tepki yaratmış olmasıydı. Soruşturmayla birlikte Ülkücü dernekler üzerindeki baskılar artınca, bu dernekler lokallerinin kapılarını üyeleri dışındakilere, özellikle de 12 Eylül’den sonra Türkiye’den gelenlere kapadılar. Kaçaklara ayda 100-150 mark gibi bir yardım veren Avrupa örgütleri, Papa olayından sonra bunu da kestiler. Desteğin kesilmesi sonucunda ortaya çıkan gerginlik, o zamana kadar iyi ilişkiler içinde olan Çatlı ile M. Serdar Çelebi’nin arasını da açmıştı. Çelebi’nin yardımcısı Ali Batman, Çatlı’yı arayarak, “Ağca ajan mı?” diye sormuştu.

Papa Suikastı nedeniyle dışlanan ve zorda kalanların bir kısmı Abdullah Çatlı’dan yardım istemeye geliyordu. Avrupa’ya kaçan Ülkücülerin hemen hemen hepsi, uyuşturucu işine girdiler.

Abdullah Çatlı, Oral Çelik ve Mehmet Şener Viyana’dan ayrılınca, önce İsviçre’nin Olten kentine geçtiler. Daha ileriki bölümlerde göreceğimiz Basel Savcılığı iddianamesinde “uyuşturucu ticaretinin organize edildiği merkez” olarak nitelenen Olten Kültür Derneği’nin kurucusu Eyüp Erden’in evinde kaldılar.[45]

Bir süre sonra birlikte uyuşturucu işine girecekleri Şeref Benli ve Nevzat Bilecen’i de bu evde tanıdılar. Abdullah Çatlı ve Oral Çelik İsviçre’deki görüşmeleri bitince, Mehmet Şener’i orada bırakıp Paris’e gittiler.

Ömer Ay’ın “sosyal demokratlığı”

Nevşehir’deki sahte pasaportların hazırlanması bölümünde yakından tanıdığımız Ömer Ay, 14 şubat 1982’de Hamburg’da, rastlantı eseri Alman polisine yakalandı. Bindiği arabanın farlarını yakmayı unutmuştu. İnterpol tarafından arandığı anlaşılınca tutuklandı. Konya Sıkıyönetim Mahkemesi tarafından “Mehmet Zeki Tekiner’i öldürmeye teşvik, kendine ve başkalarına sahte evrak düzenlemek, suçluları saklamak ve İpekçi’yi öldürmekten sanık Ağca’nın yurtdışına kaçışını sağlamak” suçlarından aranmaktaydı. Ömer Ay, bu suçlamaları soran Alman polisine yanıt vermedi. Alman yasalarına göre, sanık kendine sorulan soruları yanıtlamak zorunda değildi. Hamburg Mahkemesi Ömer Ay’ın Türkiye’ye iadesine koşullu olarak karar verince, avukatı Matthias Schireer devreye girdi ve sığınma istemi bulunduğunu öne sürerek Anayasa Mahkemesi’ne başvurdu. Avukat, Ay’ın sığınma başvurusunda, “Ben Türkiye’de sosyal, demokratik ve milliyetçi görüşleri benimsedim. Hukuk devleti ilkelerini savundum” demesini gerekçe göstererek, askerî rejime karşı olduğunu ve siyasal suçlu olduğunu öne sürüyordu. Yüksek Mahkeme bu görüşü benimsemedi ve Ömer Ay, Federal Alman makamları tarafından suçluların geri verilmesine ilişkin Avrupa Sözleşmesi gereği Türkiye’ye geri verildi. Mehmet Zeki Tekiner’in öldürülmesi olayından yargılanıp suçlu bulunarak Malatya Sıkıyönetim Komutanlığı 1 Numaralı Askerî Ceza Mahkemesi tarafından ömür boyu hapis cezasına çarptırıldı.

Papa davasının savcısı Martella da Alman makamlarına başvurarak Ömer Ay’a Ağca’yla ilgili sorular sorulmasını istedi ama sanık “Suçlamaları kabul etmiyorum” demişti.[46]

Ömer Ay, ne Ağca’yla ne de kendinden sekiz gün sonra Zürich’te yakalanacak olan Abdullah Çatlı’yla ilişkilendirilebilmişti.

Zürich’te yakalanıp serbest bırakıldılar

Abdullah Çatlı, Oral Çelik ve Mehmet Şener 22 şubat 1982’de Zürich’te sahte pasaportlarla gözaltına alındılar. Sahte evraktan gözaltında tutulan Çelik ve Çatlı hemen serbest bırakıldı, uyuşturucu ticaretiyle suçlanan Şener ise hapiste kaldı.

Zürich Savcılığı’nın 25 şubat 1982’de düzenlediği sabıka kaydına göre Çatlı “evrak tahrifatı” ve “girişini bildirmeme” suçlarından, “2 gün tutukevinde kalış süresi göz önünde bulundurulmak üzere 21 gün hapis” cezasına çarptırıldı. Aynı belgede “suçu işlediği tarih” bölümünün karşısında “ağustos 1981 tarihinden beri” ibaresinin yer alması da ilginçti. Belgeye göre Çatlı, İsviçre’ye altı aydan beri gizli olarak giriş çıkış yapıyordu.

İnterpol tarafından aramakta oldukları halde, Oral Çelik 24 saatte, Abdullah Çatlı 48 saatte ellerine Zürich polisi tarafından düzenlenmiş birer kimlik kartı da verilerek serbest bırakıldılar! Hatta Çelik’in cebine “harçlık” bile konuldu.[47]

Abdullah Çatlı hakkında, polis tutuklama kaydı tutulmuş, savcılık sabıka kaydı düşülmüş ve bazı yazışmalar yapılmıştı.

Ama, Papa Suikastı’na karıştığı iddiasıyla dünyanın aradığı Oral Çelik için hiçbir kayıt tutulmamıştı! Zürich polisi tarafından sokağa bırakılmış ve “Serbestsiniz, ortadan kaybolun ve İsviçre’yi terk edin” denmişti.

Ama hakkında hiçbir polis kaydı tutulmayan Oral Çelik’in bu tutuklanıp bırakılması, ne basına, ne de kamuoyuna uzun zaman yansımadı.

Aradan üç yıl geçtikten sonra, arkadaşları Çatlı ve Şener ayrı ayrı yerlerde bu olaydan söz edince öğrenilebildi:

Abdullah Çatlı, 1985’te Roma Mahkemesi’ne tanık olarak çıkarıldığında söylediklerinin arasında şu sözler de vardı:

“Bir yandan bize para teklif ediliyor, bir yandan da tutuklanma tehdidi altındayız. Oral Çelik 1982’de Zürich’te tutuklandığında İsviçreli yetkililer ona, ‘Seni serbest bırakıyoruz. Bundan böyle serbestçe dolaşabilirsin ve bir şeye ihtiyacın olduğunda bize gelebilirsin. Unutma ki, her şeyin karşılığı ödenecektir’ dediler. İnterpol tarafından arandığımızı bile bile serbest bırakırlarken aynı teklifi bana da yaptılar.”

Mehmet Şener ise yargılanmakta olduğu uyuşturucu davasının mayıs 1985’te yapılan duruşmasına ara verildiği bir anda, gazetecilerle yaptığı sohbet sırasında bu konuya değindi.

Şener’in sohbet ettiği gazetecilerden İsviçreli Pascal Auchlin ile Frank Carbeley, daha sonra yazdıkları Büyük Skandal adlı kitapta bu konuşmayı şöyle anlatıyorlar:

“Soru: Uyuşturucu ticareti yaptığınız için cezalandırılacaksınız.

Şener: Abdullah Çatlı ve Oral Çelik de uyuşturucu ticareti yapmışlardı.

Soru: Polis tarafından aranıyorlar.

Şener: Güleyim bari. O zaman, polis onları niye salıverdi?

Soru: Çatlı ve Çelik’in de İsviçre’de tutuklandığını mı ileri sürüyorsunuz?

Şener: Aynen öyle. Üçümüz birlikte tutuklanmıştık. Sadece beni, küçük balığı hapsettiler.

Soru: Ne zaman tutuklandınız?

Şener: 1982 yılı başlarında. Zürich’te.

Soru: Zürich polisi uluslararası planda aranan iki Ülkücü’yü neden serbest bıraksın?

Şener: Söyledim ya, bu siyasî bir dava.”[48]

İsviçreli gazetecilerin bu kitabında, Basel’deki bir sorgu yargıcının da Şener’in bu iddiasını doğrular nitelikte konuştuğu belirtiliyor: Yargıç, “Zürich polisinin Şener ve Çatlı’yla birlikte Çelik’i tutukladığı kanaatindeyiz. Ancak hemen serbest bırakıldı. Oral Çelik’in geçici tutukluluğuna ilişkin polis kayıtları yok. Biz bulamadık” diyor.[49]

Konsolosluktan pasaport

İsviçre İnterpolü, Çatlı hakkında Ankara, Paris ve Roma İnterpollerine birer telsiz mesajı geçti. Ne zaman mı? 25 şubat 1982’de yani Zürich polisi Çatlı’yı serbest bıraktıktan bir gün sonra![50]

Mesajda Çatlı’nın sahte pasaportuyla ilgili olarak şu bilgiler verildi: “Abdullah Çatlı’nın üzerinde bir kimlik kartıyla, 3 şubat 1954 doğumlu Mehmet Saral adına düzenlenmiş, tahrifat görmüş 574139 sayılı bir pasaport bulunmuştur…”[51]

Şimdi sıkı durun: “Bu pasaport kendisine Türkiye Cumhuriyeti Zürich Başkonsolosluğu’nca 10 aralık 1981 tarihinde verilmiştir. Tahrifat görmüş kimlik kartının tetkikinde ve ayrıca Uluslararası Kriminal Polis Örgütü’nün düzenlediği 1359/80 sayılı suç fişinde cinayet suçuyla arandığı belirtilmektedir.”

Gülelim mi, ağlayalım mı bilemiyoruz! İsviçre İnterpolü bir gün önce serbest bıraktığı Çatlı’nın cinayet suçundan arandığını bir gün sonra Türkiye’ye bildiriyor! Türkiye’nin Zürich Başkonsolosluğu, hem Türkiye’deki Sıkıyönetim mahkemelerinin hem de İnterpol’ün aradığı Çatlı’ya pasaport veriyor!

Mesaja devam edelim: “… Mehmet Şener’in kimliği ise belirlenmiştir. Zürich Savcılığı’nın isteğine binaen lütfen, Ahmet ve Remziye oğlu, Meral isimli bir hanımla evli Abdullah Çatlı’nın açık kimliğini bildirin. Parmak izi ve fişi sizlere gönderilecektir…”

İnterpol’ün bu mesajını alan Türk makamları ne yapıyor dersiniz?

Adalet Bakanlığı mesajı Sıkıyönetim’e gönderiyor. Sıkıyönetim Askerî Savcılığı 15 mart 1982 tarihli bir yazıyla Adalet Bakanlığı’na Çatlı’nın İsviçre’den iadesinin istenmesini bildiriyor. 22 nisan 1982 tarih ve 1980/437 sayılı bir yazıyla da, İsviçre’den, “Terörist amaçlarla birden fazla adam öldürme suçundan aranan” Abdullah Çatlı’nın iadesini istiyor. İadesi istenen kişi sırra kadem basmıştır ama İsviçre, Türk Adalet Bakanlığı’na suçun siyasî olup olmadığını ve cezasının idam olup olmadığını soruyor. (Bu iki halde sanık iade edilemeyecektir.) Adalet Bakanlığı, 16 nisan ve 15 ekim tarihli yazılarla Sıkıyönetim’den, sanığın iadesinin sağlanması için suçun daha iyi tanımlanmasını istiyor. Sıkıyönetim Askerî Savcısı Hâkim Albay Zeki Eğin, 1 kasım 1982 tarih ve 1981/794 tarihli yazısıyla, Adalet Bakanlığı’na, “Abdullah Çatlı’nın suçunun, tasarlayarak birden fazla adam öldürme fiilini kapsadığı için iadesinde ısrar edilmesini” bildiriyor.

Sonu gelmeyen bu yazışmalar burada bitmiyor. İleriki bölümlerde belgelerden örnekler vermeye devam edeceğiz.

Çatlı’nın telefon defteri

İsviçre İnterpolü’nün telsiz mesajında Fransız İnterpolü’nün dikkatine sunulan bir bölüm de var: “Paris İnterpolü için: 27 Rue Stephenson 75018 Paris adresinde mukim Ceylan Aydın isimli bir şahsın üzerinde, yazmış olduğu çok sayıda mektup bulunmuştur. Bundan maada, üzerinde, Bay Ömer Paris adres yazılı ve başkaca bir bilgi olmayan diğer bir mektup bulunmuştur. Bu zarfın üzerinde bulunan pulda Rue Pyrenees 20 Paris damgası bulunmaktadır…”

Peki bu mesajı alan Fransız makamları ne yapmıştır? Adları mesajda geçen ve çok sayıda mektup yazdıklarına göre Çatlı’yla yakın ilişkisi olduğu anlaşılan şahısları ve adreslerini araştırmışlar mıdır?

Bilmiyoruz. Bildiğimiz, Çatlı’nın daha iki yıl (sonradan gelecek olan) eşi ve çocuklarıyla Fransa’da rahatça kaldığı, dil okuluna gittiği, istediği zaman başka ülkelere gidip geldiği ve uyuşturucu ticareti yaptığıdır.

İtalyanlar ise İsviçre İnterpolü’nün bu mesajını alır almaz harekete geçtiler. Papa davasının savcısı Martella, Abdullah Çatlı ve Mehmet Şener isimlerini dosyadan biliyordu. Komiser Marchionne’u Zürich’e gönderdi. Marchionne yardımcısıyla birlikte Zürich’e geldiğinde Şener hapisteydi ama Çatlı çoktan serbest bırakılmıştı ve “ortadan kaybolmuştu”.

İtalyan komiser dosyayı karıştırınca, şans eseri arşivde kalmış olan Çatlı’nın telefon defterini buldu. Defterde, Ağca’nın silahı Olten’den kendisine getirdiğini söylediği isimleri aradı. Ağca’nın sözünü ettiği Ömer Güler diye biri defterde yoktu, bu adı Olten telefon rehberinde de bulamamıştı. Eyüp diye biri de defterde yoktu. Çatlı’nın defterinde alfabetik sırayla giderken “V” harfine geldiğinde Ağca’nın söz ettiği kişilerden Vahdet’e ve telefon numarasına rastladı. Vahdet arandı ve bulundu: Olten Ülkücülerinden Vahdettin Özdemir. Özdemir konuştu ve Ağca’nın “Ömer Güler” adıyla tanıdığı kişinin Ömer Bağcı olduğunu söyledi. Gözaltına alınan Bağcı, Ağca’nın kendisine emanet ettiği silahı suikasttan birkaç gün önce Milano’ya götürüp teslim ettiğini itiraf etti ve tutuklandı.

Ağca’ya götürülen ve suikastta kullanılan silahın esrarı, Çatlı’nın telefon defteri sayesinde çözülmüştü. Ve tabiî Çatlı’nın Papa Suikastı’yla ilişkisi bir kez daha kanıtlanmıştı…

Camideki uyuşturucu randevusu

Mehmet Şener’in 25 şubatta Zürich’te önemil bir “iş” randevusu vardı. Zaten Çatlı ve Çelik de Paris’ten Zürich’e randevuda konuşulacak olan bu iş için gelmişlerdi. Şener tutuklanıp, Çelik de apar topar Paris’e dönünce, randevuya gitme görevi Çatlı’ya kaldı.

Yani, Zürich polisinin 24 şubatta serbest bırakıp, İsviçre İnterpolü’nün 25 şubatta Ankara, Paris ve Roma’ya telsiz mesajları gönderdiği saatlerde, aradıkları Çatlı daha hâlâ Zürich’te, burunlarının dibindeydi.

Şener’in, tutuklanmasaydı buluşacağı kişi, MİT ajanı olduğu sonradan anlaşılacak olan Nevzat Bilecen’di.

Çatlı serbest kalır kalmaz Nevzat Bilecen’e telefon etti. Zürich Camii’ne gelmesini, Şener’in gelemeyeceğini, bu yüzden aynı konuyu kendisiyle görüşeceğini söyledi. Bilecen, şahsen tanımadığı, ama ününü çok sık duyduğu “Reis”i nihayet tanıyacağı için oldukça heyecanlandı. Ama camide buluştuğu Çatlı’nın, daha önce Olten’de Eyüp Erden’in evinde kendisine Şener’le birlikte “Hasan” adıyla tanıtılan kişi olduğunu görünce şaşırdı.

Çatlı ona Mehmet Şener’in kendisine İstanbul seyahatinden bahsedip bahsetmediğini sordu. Bilecen bahsettiğini söyleyince, İstanbul’a gidip Mehmet Şener’in kardeşi ve Ağca’yı cezaevinden kaçtıktan sonra Ankara’ya götüren Hasan Hüseyin Şener’i bulmasını söyledi ve telefon numarasını verdi. Ondan alacağı eroini kendilerine getirmesi gerektiğini anlattı. Organizasyonun acilen paraya ihtiyacı olduğunu eklemeyi de unutmadı.

Sırrolan 1 kilo eroin

Çatlı’dan talimatı alan Nevzat Bilecen, Audi marka arabasıyla doğru İstanbul’a gitti. Hasan Hüseyin Şener’i buldu. “Mal” daha o gelmeden hazırlanmıştı. Hasan Hüseyin Şener, iki baklava paketine sararak gizlediği 1 kilo eroini Bilecen’e verdi. Bilecen “hediyelik baklava paketlerini” aldı. Ve Dülliken’e dönüp Çatlı’yı buldu, malı getirdiğini söyledi. Çatlı, bu eroinden küçük bir numuneyi, “kalite kontrolü” için Şeref Benli’ye götürmesini söyledi. Bilecen bu talimatı da yerine getirdi. Birkaç gün sonra Zürich’e Çatlı’nın yanına gitti. Çatlı ona eroinin kalitesinin çok kötü olduğunun anlaşıldığını ve malın tamamını kendisine getirmesini söyledi. Sonuçta Bilecen, “kalitesi bozuk” 1 kg eroini götürüp Çatlı’ya verdi. Çatlı’nın Nevzat Bilecen’e “satacağını” söylediği bu 1 kilo eroinin akıbeti meçhul kaldı.[52]

Çatlı’nın yaşamında “meçhul” birçok olay vardı. Bunlardan biri de Amerika macerasıydı…

Çatlı Amerika’da

Abdullah Çatlı Amerika’ya ne zaman ve nasıl gitti?

İddialar, Çatlı’nın Güney Amerika’ya ve ABD’ye, karanlık kişilerle birlikte, gizli yollardan hem de kendi kimliğiyle gittiği doğrultusunda.

Kanıtlanmamış ama güçlü bir iddiaya göre, Çatlı Amerika’ya, 9 eylül 1982’de uluslararası terörist, eski Nazi ve çok taraflı ajan Stephano Delle Chiae tarafından götürüldü. Önce, Latin Amerika’da yapılan, tüm dünyadan faşist partilerin bir araya geldiği Dünya Antikomünistler Birliği (WACL) toplantısına katıldı. Sonra, CİA ajanı, uluslararası silah kaçakçısı, Suriyeli Ermeni Henry Arsan ve Türk ortağı Bekir Çelenk’in isteğiyle onların da bulunduğu Bolivya’ya götürüldü. Daha sonra da yine Delle Chiae’yle birlikte Miami’den ABD’ye giriş yaptı.

Bunu ilk söyleyen, ilginç biyografisini daha önceki bölümlerde gördüğünüz çok taraflı ajan ve Chiae’nin yakın “mesai arkadaşı” Francesco Pazienza’dır.

Pazienza, 1985’te New York’ta hapistedir ve Papa davasının savcısı Martella, tanık ifadesini almak için Amerika’ya onu görmeye gider. Savcının amacı, olayların içyüzünü ve gizli servislerin tüm oyunlarını çok iyi bildiğinden emin olduğu bu adamdan, Ağca’yla ilişkisini ve Papa olayında Bulgarların ve KGB’nin rolünü öğrenmektir.

Pazienza, Martella’ya Papa Suikastı’nı Bulgarların organize ettiği iddiasının komik olduğunu, bunu Ağca’ya İtalyan gizli servisi SİSMİ’nin söylettiğini anlatır. CİA ilişkisine gelince, Ağca’dan değil, Abdullah Çatlı’dan bahseder:

“Delle Chiae, bir işini bağladığı Zürich’ten, Bolivya’ya dönerken, Çelenk ve Arsan’ın isteği üzerine Çatlı’yı da yanında götürdü.[53] Güney Amerika’ya dilediği gibi girip çıkıyordu.

9 eylülde (1982) yanında Çatlı da olduğu halde Miami Havaalanı’na indi.

Amerikan gümrükçüleri, gizli servislerin kendilerine verdiği yazılı talimat gereği İtalyan teröristini durdurmadılar, sadece bu iki kişinin ABD topraklarına girişini kaydetmekle yetindiler.”

“26 kasım 1984’te, burada, New York’ta, Amerikan gümrüğünün özel servis ajanlarıyla bir görüşmemiz oldu. Karşılıklı bilgi alışverişi yaptık ve Nikaragua’daki teröristlerden konuştuk. Bana, Delle Chiae’nin Ağca’nın arkadaşlarından biriyle (Çatlı) birlikte ABD’ye giriş yaptığını söylediler.

Bizim ünlü Delle Chiae ABD’ye dilediği gibi girip çıkıyordu.”[54]

İtalyan Savcı Martella bunların hepsini tuttuğu tutanağa yazdı ve imzalattı.

Burada Delle Chiae’nin terörle dolu geçmişine bir göz atalım ki, Çatlı’nın kimlerle ilişkisi olduğu daha iyi anlaşılsın:

1936 doğumlu Chiae, “İl Coccolo” (Bodur) lakabıyla ve dünyanın çeşitli ülkelerinde devlete bağlı terör örgütleri kurmasıyla tanınır. Bu örgütlerin militanlarını suikast, bombalama, işkence, yıldırma ve katliam teknikleri konularında eğitti. Daha yirmi iki yaşındayken, İtalyan Nazi örgütü Ordino Nuovo’ya katıldı. 1959’da bu örgütten kopardıklarıyla birlikte, daha kanlı bir örgüt olan Avanguardia Nazionale’yi (Millî Öncü) kurdu. Daha sonra Fransız OAS örgütünde, Yunanistan’daki Albaylar Cuntası’nda, aralık 1969’da Milano’daki Fontana Meydanı’nda on altı ölü, doksan yaralıya yol açan bombalı saldırıda yer aldı. Aralık 1970’te İtalyan Hıristiyan Demokrat Partisi iktidarına karşı darbe girişimi başarısız olunca Madrid’e kaçtı. Franco İspanyası’nın gizli servisini “vurucu tim” olarak eğitti. Salazar Portekizi’nde Güney Afrika’dan istihbarat sağlayan bir ajans kurdu. Angola’da UNİTA’nın lideri Savimbi’yi eğitti. Allende’nin Şili’sinde, istikrarsızlaştırma eylemlerine katıldı. Salvador’da “ölüm timlerini” eğitti. Arjantin’de dinî lider Oscar Romero’nun öldürülmesi emrini verdi. Bolivya’daki askerî darbede başrolü oynadı. Bolivya’da Nazi savaş suçlusu Klaus Barbie’nin “Ölümün Nişanlıları” örgütüne katıldı. Bolivya’nın kokain yarbayları ile Sicilya’nın eroin babaları arasında arabuluculuk yaptı. Gladio’nun İtalya’daki en büyük eylemlerinden biri olan Bologna tren istasyonundaki katliamın sorumlusu olarak Pazienza ve P2 locası şefi Gelli’yle birlikte yargılandı. Hakkındaki “davalar düşünce” Bolivya’ya dönüp yerleşti.

İşte Çatlı’yı Amerika’ya götürdüğü söylenen kişi, “kısaca” böyle biriydi.

Çatlı’nın Chiae’yle Amerika’ya gidişi, 28 kasım 1996’da Şebnem Şenyener’in Sabah ve Yeni Yüzyıl gazetelerindeki haberlerinde ve Reha Erus’un Hürriyet’teki haberinde de yer aldı.

Şebnem Şenyener’in haberi de Amerikan gümrük ajanlarının anlatımlarına dayanıyordu:

“ABD gümrük ajanlarından alınan bilgiye göre; Çatlı ve Delle Chiae, 9 eylül 1982 sabahı Güney Amerika’dan ticarî bir uçakla geldikleri Miami gümrüğünde iki dakika arayla ABD’ye girdiler. Ajanların verdiği bilgiye göre Çatlı ve Delle Chiae’nin ABD’ye girdikleri 1984 nisan ayında, teşkilat (US Custom Agency) uluslararası uyuşturucu ve silah kaçakçılığı konusunda geniş bir bilgi bankası hazırlarken saptandı.”

Bazı kaynaklarda da Çatlı’nın Meksika El Paso sınır kapısından ABD’ye giriş yapıp Miami’ye gittiği belirtilmektedir.[55]

CİA ajanının avukatı: “Amerikalılar Çatlı’yı koruyordu…”

Pazienza’nın avukatı Giuseppe de Gori’nin, aralık 1996’da Roma’da yaptığı basın toplantısına kalabalık bir gazeteci topluluğu katıldı. De Gori, Çatlı’nın Delle Chiae tarafından Amerika’ya götürüldüğünü yineledikten sonra, “Amerikalılar Çatlı’yı koruyorlardı” dedi. Pazienza’nın avukatı, Aydınlık dergisi muhabirine Abdullah Çatlı hakkında başka açıklamalarda da bulundu: “Pazienza, Papa Suikastı’nın baş sorumlusunun Abdullah Çatlı olduğunu söyledi. ‘Şef ve gerçek örgütleyici Çatlı’dır’ dedi. Ağca ise gerçek katil.”

Pazienza’ya göre Çatlı, aşırı sağcı bir insandı ve İtalya dahil tüm Avrupa’da istikrarsızlaştırma (destabilisation) operasyonlarında kullanılıyordu. Çatlı, CİA başta olmak üzere tüm Avrupa istihbaratıyla birlikte çalıştı.

“Pazienza, Çatlı’yı şahsen tanımıyordu. Ama başta CİA, bütün istihbarat örgütleriyle teması olduğu için Çatlı’dan haberdardı.

MİT, Çatlı’yı sürekli olarak korudu, onu gizledi. Çatlı, Türk yetkililerle her zaman iyi ilişkiler içinde olmuştur. Uluslararası birçok olayda Çatlı’nın adı geçti. Ama kimse Çatlı’yı araştırmadı. Çatlı’nın adı geçtikçe üstü kapatıldı. Bunda masonların ve P2 locasının rolü olmuştur.”[56]

Tüm bu anlatılanlardan Çatlı’nın gizli servislerle ilişkileri ve onlar tarafından korunması biraz daha gün ışığına çıkıyor.

Peki ama Çatlı Amerika’da ne yaptı?

Bu konudaki tek açıklama, hapisteki Mehmet Ali Ağca’dan geldi: “Çatlı, Kosta Rika’da eğitildi!”

Gazeteci Güneri Cıvaoğlu’nun İtalya’nın Ancona Cezaevi’ne giderek Mehmet Ali Ağca’yla yaptığı görüşme, 2 şubat 1997’de Kanal D’deki “Durum” programında yayınlandı. On altı yıldır hapiste olan Ağca, Çatlı’yla ilgili olarak ilk kez, o da ölümünden sonra konuşuyordu:

“Çatlı yabancı gizli servisler tarafından Kosta Rika’da antiterör eğitimi görmüştü. Kısa ve yoğun bir eğitim.

Görevi, Ortadoğu ve Türkiye’de komünist terör gruplarına karşı savaşmaktı.

Kendisi doğru, dürüst bir insandı. Çok iyi karate, İngilizce biliyordu. Sahte pasaport düzenlemekte uzmandı.

Olağanüstü bir şekilde otomobil kullanıyordu.

Askerî eğitim gördüğü belliydi. Bana Kosta Rika’da eğitim gördüğünü itiraf etti. Uluslararası bir çerçeve içinde.”[57]

Bu görüşmede, Cıvaoğlu’nun “Çatlı’yı Kosta Rika’da eğiten kuruluş CİA mıydı?” sorusuna ise Ağca, “CİA demiyorum, CİA içinde birkaçı” yanıtını verdi.

Zaman gazetesi köşe yazarı Taha Kıvanç (yani Fehmi Koru), bu “CİA içinden birkaç kişi”nin CİA ajanı ve silah tüccarı Frank Terpil olduğu yorumunu getiriyor:

“Eğitenlerin kimler olduğunu biliyor Ağca, hem de çok iyi biliyor. İtalya’daki mahkeme kayıtlarında kendisini Türkiye’den Avrupa’ya kaçıran ajan olarak adı geçen Frank Terpil, bir CİA ajanıydı. Bu defa sadece ‘CİA içinden birileri’ diye geçiştirdiği Frank Terpil’in adını mahkeme sırasında anmıştı Ağca. Sonra da Terpil, M. Ali Ağca’yla ilgili bir Amerikan televizyon programında ‘Ağca’nın Bulgaristan üzerinden Avrupa’ya geçmesinde rol oynadım’ itirafında bulundu. Terpil’in sadece Ağca’yı değil, Abdullah Çatlı’yı da tanıdığı biliniyor. Terpil, İtalya’da bulundu ve ‘Gladiatörler’in belli konularda eğitilmelerinde rol aldı.”[58]

Çatlı’nın çok iyi İngilizce ve karate bildiğini Ağca’dan başka söyleyen yoktur. Yakınlarına göre, Abdullah Çatlı Almanca konuşabilmektedir. Avusturya’da dil kursuna gitmiştir. Fransa’da da dil kursuna yazılmıştır ama bu Amerika’dan döndükten sonra, 1983’te olmuştur. Su gibi İngilizce ve çok iyi karate bildiğine dair bir bilgi de yoktur…

Ağca’nın anlattıkları, “Çatlı efsanesine” ölümünden sonra iliştirilmek istenen hayal mahsulü katkılar değilse, ya oradan buradan duyduklarıdır ya da Reis’in, adamlarını etkilemek için anlattığı şeyler olabilir.

Nitekim Cıvaoğlu da Ağca’nın tavırlarında Çatlı-Ağca ilişkisinin izlerini gözlemlemiştir: “Ağca bütün bu dış örgütlerin Türkiye bağlantılarının başında Abdullah Çatlı’nın olduğu kanısında. Çatlı’ya hayran. Çatlı’dan müthiş korkuyor. Çatlı’ya büyük saygı duyuyor…”

Ağca’nın doğru söylediğini varsayarsak, Çatlı’nın bu eğitimi, Amerika’ya gidişinden çok daha önce almış olması gerekir.

Yoksa sayılan bütün bu özellikleri bir iki aylık “hızlandırılmış” bir eğitimde kapmış olduğuna inanmamız gerekecektir.

Çünkü 9 eylül 1982’de Amerika’ya gittiği söylenen Abdullah Çatlı, 1982 sonu ve 1983 başında Avrupa’dadır ve çok “meşguldür”.

MİT’ten ASALA’ya karşı eylem teklifi alacak, İsviçre’deki uyuşturucu işini sürdürecek, eşini ve çocuklarını getirteceği Fransa’da bunun hazırlıklarını yapacaktır.

Devletin ASALA’ya karşı eylem kararı

MİT’in, bazı eylemler için “kullandığını” kabul ettiği Abdullah Çatlı ve ekibiyle ne zamandan beri ilişki içinde olduğu konusunda iki değişik görüşü var:

MİT görevlisi Mehmet Eymür, Susurluk Komisyonu’na 26 aralık 1996’da verdiği ifadede, MİT-Çatlı ilişkisinin başlangıç tarihi için, “Tam tarih hatırlamıyorum ama 1982-1983 falan, bu tarihler olabilir” dedi.

Eymür’den bir gün sonra komisyona ifade veren yardımcısı Korkut Eken ise, “Çatlı 1980 öncesinde de kullanıldı. Mehmet Eymür’ün Çatlı’yı tanımaması mümkün değil” diye konuştu.[59]

Eymür’ün “1980 öncesi ilişkilerini” neden saklamaya çalıştığını şimdilik bir yana bırakalım. MİT-Çatlı ilişkisinin başlangıç tarihi olarak göstermekte ısrar ettiği, ASALA’ya (Ermenistan’ın Kurtuluşu İçin Ermeni Gizli Ordusu) karşı eylemler konusuna bir göz atalım.

1973’ten 1982 yılı ortalarına gelene kadar, ASALA’nın Türkiye’ye karşı 18’i öldürme, 9’u öldürmeye teşebbüs, 143’ü bombalama olmak üzere 170’in üzerinde eylemi oldu. Ama 28 ağustos 1982’de Kanada Askerî Ataşesi Kurmay Albay Attila Altıkat’a yapılan suikast, bardağı taşıran damla oldu. Cumhurbaşkanlığı, ASALA’ya karşı aktif mücadele kararı aldı.

MİT’i “operasyonel” hale getirmek, yani CİA ve Mossad tarzı operasyonlar düzenleyen bir örgüte dönüştürmek için her dönemde gayret göstermiş olan Hiram Abas-Mehmet Eymür ikilisine aradıkları fırsat çıkmıştı.

Görev MİT’e verildi.

Mehmet Eymür, bu kararın verilişinde ve harekete geçilmesinde, o zamanlar Kontrespiyonaj Daire başkanı olan Hiram Abas’ın, MİT müsteşarına gönderdiği bir mektubun etkili olduğunu yazıyor.[60]

Abas’ın mektubunda neler var, okuyalım:

“Ülkemizin yurtdışında bulunan görevlileri, bir devamlılık içerisinde Ermeniler tarafından şehit edilmekte ve kanlarının yerde bırakılmayacağı beyanatları verildiği halde, herhangi bir işleme tevessül edilmemektedir. Konuyla ilgili olarak MİT’in iç ve dışta elemanlanması, örgütlerin içine sızma çalışması yapmış olması gerekirken, böyle bir faaliyet yürütülmemiştir.

Diğer yönden, temsilcilerimizin öldürülmelerinin iki üç polisle koruma yaparak önlenemeyeceği ortadadır. Temsilcilerimizin öldürüldüğü ülkelerin güvenlik kuruluşları da, muhtemelen siyasî nedenlerle, gerekli şekilde eğilmemektedirler.

Yurtdışında görevli vatandaşlarımızın hayatlarını, Ermeni eylemlerine karşı ve ülkemiz dışında mukabil eylemler düzenleyerek korumaları icap etmektedir. Bunun geçerli örnekleri, Filistinlilere karşı İsrail tarafından verilmiştir. Görevin de sadece MİT Müsteşarlığı’na düştüğü kanısı taşınmaktadır.”

Eymür, mektuptan sonraki gelişmeyi de şöyle anlatıyor:

“Köşk, Hiram Bey’i çağırarak ‘kan davası’ konusunda görevlendirdi. Fiilen Köşk kadrosunda gözükmesi mahzurlu olabilirdi ama ödemeler Köşk’ten yapılacaktı. Hiram Bey kolları sıvadı. Türkiye’nin prestijini kurtarmak görevi yine ona düşmüştü…”[61]

“Mete Bey”

Mossad’ın eylemlerine özenen ve Türkiye’nin prestijini kurtarmak için kolları sıvayan Hiram Abas, bu iş için kimleri görevlendirdi?

Abdi İpekçi cinayeti bölümünden tanıdığımız bir isme burada da rastlıyoruz:

Meral Çatlı (Susurluk Komisyonu’na): “İsmi Mete’ydi; soyismini bilmiyorum. Sadece ‘Mete Ağabey’ deniyordu. Asker şeyi vardı, konuşması hareketleri askerdi.”

Oral Çelik (Susurluk Komisyonu’nda “Mete Bey” sorulduğunda): “Tanıyorum onu. İstihbaratın ileri gelenlerinden birisi, fakat o takma ismi. Esas ismini söylemeyeceğim, çünkü herkes o adama yükleniyor. O adam gerçekte bir kahraman. Emekli şimdi. İstanbul’daydı. Her zaman, her hafta, her gün bile gelebilirdi. Fransa’da görüştük biz onunla, Belçika’da görüştük, Hollanda’da görüştük, Avusturya’da görüştük, Kanada’da görüştük.”

Gazeteci-yazar Tuncay Özkan da kitabında şöyle diyordu:

“MİT, Ermeni terör örgütü ASALA’yla mücadelede onun kullandığı silahı kendisine çevirmek için özel bir tim görevlendirir. Bu timin başına asker kökenli bir MİT elemanı getirilir. Bu birimin, Cumhurbaşkanı Kenan Evren’in ASALA’nın yok edilmesine ilişkin görüşleri doğrultusunda kurulduğu, bunda asıl etkenin o dönem Çankaya Köşkü ile MİT arasındaki bağı sağlayan ve aynı zamanda Kenan Evren’in damadı olan Erkan Gürvit olduğu ifade edilmektedir. Yeni ekip aslında hem MİT içindedir, hem de dışında. Yani çok gizli ve sınırlı insanın bilgisiyle yapılır operasyonlar. MİT’in dışında faaliyet gösterilir. Emekli istihbaratçı ve MİT mensubu Metin G. (soyadı güvenlik gerekçesiyle buraya konulmamıştır) olayla ilgili yurtdışı organizasyonu gerçekleştirir. Olayın planlandığı yer, o zamanki adıyla Devlet Başkanlığı Köşkü’dür.”[62]

ASALA’yla eylemli mücadele görevi verilen MİT ekibi, Avrupa’da eylem yaptırmak için, önce Ülkücülerin Türk Federasyonu’na başvurdu.

Federasyonun o sıralardaki genel başkanı Musa Serdar Çelebi, Susurluk olayından sonra yaptığı açıklamalarda bu konuya da değindi:

“Devlet, ASALA gibi örgütlere karşı Ülkücüleri kullanmak için Avrupa’ya geliyordu. Ama bizi kullanamamıştır. 12 Eylül’e karşı kesin tavrımız vardı. İşin gerçeği kontgerilla birtakım işler yapıyor. Bu olay bahane edilerek ‘Bunları Ülkücüler yapmıştır’ deniyor. Peki, tarih önünde bu pisliği kim yapmış olacak? Abdullah Çatlı eğer böyle bir şey yapmışsa, bu Türkiye için yararlı da olmuş olsa, bu kendi şahsî kararıdır. Ülkücü hareketin bir kararı değildir.”[63]

O sıralarda Serdar Çelebi’nin Çatlı’yla arası fena halde açıktır. MİT’e şart koşar: bu konu Abdullah Çatlı ve arkadaşlarına açılmayacaktır! Konuyu Susurluk Komisyonu’na anlatan Oral Çelik’ten dinleyelim:

“Daha önce bunlar herkese geldiler. Türk federasyonlarından tutun da, ne bileyim orada ne kadar Türk şeyleri varsa herkesi gezdiler, teklif götürdüler, bilmem ne yaptılar, bunlarla ortaklık yaptılar; her şeyi denediler ve sonunda bize geldiler. Zaten, başta taraftar değillerdi bizimle beraber böyle bir şeye kalkmaya veya başka zaman biz duyardık zaten, sakın bunlara haber falan vermeyin, bizim sizinle konuştuğumuzu; olursa bunlardan gizli ve ayrı yapalım diye… Benimle Abdullah Çatlı’ya bunu söylemeyin. Daha önce bizden başka adam arıyor; mesela, Türk Federasyonu’na gelmişler. Böyle teklif getiriyordular… Ama Oral ile Abdullah Çatlı’ya söylemeyin, bunlar işin dışında dursun diyorlardı…”